菩薩瓔珞經卷第二(一名現在報)

姚秦涼州沙門竺佛念譯

龍王浴太子品第四

佛復告族姓子：「菩薩于時前昇金机，顏色安詳顏貌容豫。諸天在上散華燒香，作天伎樂娛樂菩薩，世人在下左右侍衛，異口同音聲震天地，八十億姟乾沓和子，搥鍾磬歌娛樂菩薩。時有摩那斯龍王、文驎龍王、伊羅鉢龍王、阿耨達龍王等八十四億，皆來雲集。時諸龍王便以此偈，而讚頌曰：

「『今日離世垢，　降生閻浮利，

隨俗處母胎，　願浴除世塵，

昔於無數劫，　積功造眾業，

誓願今已果，　願聽沐聖體。

八十四億垓，　龍從十方來，

各欲供養尊，　奉瓶貢香湯。

尊本無數劫，　苦行為眾生，

巍巍德無邊，　垂愍願聽之。

渴仰世雄久，　疲厭生死苦，

今得覩賢明，　如日照虛空。

尊本發弘誓，　欲度未度者，

最勝已解脫，　當復脫未解。

過去恒沙佛，　及當來現在，

功勳不可量，　尊今已具足。

設從劫至劫，　宣暢人中尊，

豈以螢火光，　敢與佛日競？

虛空可究竟，　須彌可稱量，

海水可竭盡，　尊德無邊涯。

比方日月光，　摩尼明月珠，

雖照外闇冥，　未能除無明。

今日無等倫，　一毛之光明，

普照天世間，　除垢婬怒癡。

過去六如來，　盡生閻浮提，

盡受我等供，　香湯浴尊形。

今復遭天師，　億劫乃出現，

今各頂禮足，　唯願時沐浴。

諸天世人民，　咸欲聽正法，

敷演深法本，　當禮三界尊。』

「爾時，世尊直視東方，顏色和悅，與諸龍王而說斯偈：

「『吾今以降形，　踔步閻浮利，

拔濟苦惱類，　四等無邊涯。

金體有明證，　眾相如日光，

當覺未覺者，　今成佛不久。

觀生無數世，　受形非一類，

雖有上中下，　未有如是像。

快哉牢固誓，　執意不虧損，

所現應果報，　本淨如虛空。

世有三堅法，　身命財寶貨，

此猶非究竟，　終始可恃怙。

吾今捨此三，　法身空無形，

無盡無生命，　自然成道根。

世寶多嶮危，　如幻不久停，

今獲七寶財，　無形不可窮。

眾生心意識，　三垢所覆蓋，

今已獲三明，　初中竟通達。

普為世天人，　當轉不死法，

法輪覆大千，　仁慈心普潤。

受生有四縛，　不離三世患，

今得四誠諦，　無縛不復染。

慧觀苦聖諦，　無智寤其智，

淨性如無垢，　受證永澹泊。

本習興更樂，　染著愛無盡，

彼塵我心受，　纏結遂滋甚。

吾今觀本淨，　樂想苦想滅，

澹然無憂喜，　永與生死別。

過去有三行，　生癡愛本原，

已盡亦不處，　無有塵垢心。

現在六十四，　牽致冥室聚，

永捨不與俱，　獲六十四明。

未來無數塵，　覆蔽於人心，

法雲布三界，　潤澤諸不及。

淨教口柔軟，　言聲如哀鸞，

斯由行無欺，　說法無缺漏。

眾生懷陰蓋，　調戲無慚愧，

今始得慚愧，　壞滅貢高心。

佛所出現世，　降伏諸邪眾，

昇座師子吼，　演說本行緣。

過去諸佛記，　及未來現在，

五濁衰微世，　有佛名能仁。

今我自觀察，　志性殊於常，

名號既不虛，　父稱為悉達。

故在於眾中，　平視無所畏，

得淨總持慧，　為度不肖人。

不見諸法本，　起滅無處所，

亦復無成敗，　寂然應慧觀。

普分別諸法，　悉無窠窟處，

澹然無歸趣，　斯乃應律行。

不以見無見，　無求無所守，

我人寂寞定，　無相願亦然。

夫欲飲無厭，　甘露微妙味，

亡相除諸著，　斯應菩薩慧。

無人無壽命，　成就諸佛藏，

摧碎貢高心，　不興自大意。

上智不著數，　不計有常想，

眾生興染心，　照令知淨慧。

賢聖若干品，　眾生根不同，

以慧觀未來，　盡無若干道。

佛法有深要，　其慧無邊涯，

唯空無染著，　是謂法界淨。

一生經百生，　乃至無數劫，

我今永以捨，　背而前取證。

設我於中間，　計壽著法性，

恒沙諸佛過，　不履空無慧。

恒自降伏心，　分別文字法，

是故自覺寤，　建立大弘誓。

昔吾初發意，　志求緣覺乘，

閑淨無人處，　四十四億劫。

無佛法聖眾，　其間七十劫，

後遇大通慧，　演暢大乘迹。

初聞未曾有，　聖慧無量覺，

慈悲護四等，　爾乃微信解。

自從是已來，　興建功德業，

供養無數佛，　復經十九劫。

後為大國王，　飛輪皇帝王，

七寶前導從，　千子才藝具。

供養清淨人，　勤修梵行者，

九十七億姟，　無著解脫心。

及施國貧窮，　孤匱無所歸，

庫藏出珍寶，　周濟令無乏。

復於無數劫，　躬自修淨行，

捨位授太子，　出家衣法服。

忍辱性仁和，　燕居寂無念，

漸漸心疲惓，　猶人溺於淵。

善根漸漸微，　如果熟自落，

往來生死苦，　受報無數變。

意扃無大誓，　趣欲免身患，

意業被想風，　猶豫不究竟。

如是在生死，　輪轉不能出，

復經六十劫，　值遇寶瓔佛。

權化濟渡人，　一乘無二道，

不聞小節名，　空慧盡漏人。

敷演道一相，　甚深純淑行，

始從彼發意，　弘誓心難沮。

從彼至今日，　七億阿僧祇，

將護順正法，　今乃自覺寤。』」

佛復告族姓子：「爾時，菩薩與諸眾生，天龍鬼神八部之眾，及諸十方神通菩薩，歎說此偈，受深妙義。即於座上，八十四垓人皆發無上正真道意，復有無數眾生逮得法忍。」

佛復告族姓子：「若有眾生，聞此一偈諷誦讀持，為人解說分別其義，不為眾魔之所得便。何以故？斯等眾生，皆由過去眾行具足，曾更供養無央數佛，誓願純淑各各發願：『若我後生，要從一生補處菩薩聞說正法，即於彼佛坦然大寤，逮得無生無起滅法。』云何？族姓子！若有一人便說斯言：『吾乃知無形之法以形教授，虛空之相以實教授。』此人興建斯意，寧能不乎？」

時，有無畏大護菩薩，過此三千大千世界，有佛土名曰賢豪，佛名普賢。無畏大護菩薩從彼剎來，逮得總持立不退轉，即從坐起，偏露右肩長跪叉手，前白佛言：「世尊！無形之法以形教授，虛空無相以相教授，甚難甚難，終不可逮。所以者何？虛空無形無能染污，況當欲使有形質乎？此事不然。」

佛告無畏大護菩薩：「族姓子！斯猶可獲，欲從一生補處菩薩聞此法者，終不可得。何以故？諸法無數，豈當以無數中行有數法乎？無緣對法有緣對乎？虛空之法有形質乎？此事不然。但為如來世尊大慈廣布，開化眾生令立牢固，敷演道教分別諸法，無言無說。世多愚惑興是非心，斯是漏法、是非漏法，是緣對法、非緣對法，是可護持、是非護持，是法有我、是法無我，是世俗法、是泥洹法，是法染著、是非染著，是法有數、是法無數，是法斷滅、是非斷滅，是法滓濁、是非滓濁。復自相誡，各說是言：『習是捨是，學是置是，學法非學法，此聲聞法，辟支佛法，非聲聞法，非辟支佛法，是菩薩法非菩薩法。』不以此觀成最正覺。何以故？有相著觀非第一空觀，無求無相亦無知見，乃成空觀。

「夫觀諸法無我無壽，不見剎土分別境界，無依無所依，是為法觀，空無所有。如是觀者，諸法亦寂，道果亦寂，受證亦寂。假使菩薩空觀如是，於諸悕望便無顛倒，祐利眾生而發大哀，興建佛法，雖度眾生無眾生想。空觀菩薩豈見度者？此事不然。若有菩薩摩訶薩，得此空觀者，便獲具足十無我法。云何為十？於是，無畏！菩薩摩訶薩，若族姓子、族姓女，於佛法眾不見淨穢，亦復不起彼此之念，此是法身此思欲身，前知過去後察未來，斯皆清淨而無我想，是謂菩薩空觀無我。

「復次，無畏！菩薩摩訶薩，法服齊整執持應器，觀見當來過去現在諸佛世尊入城教化，不見豪貴及下劣者，於中不起吾我二見，是謂菩薩空觀無我。

「復次，無畏！菩薩摩訶薩，玄見無數佛剎嚴淨國土坦然平正，不說今日佛土穢惡，執意清淨無若干想，念念一定識不流馳，是謂菩薩空觀無我。

「復次，無畏！菩薩摩訶薩，眾生染著，猗身解空，菩薩空慧三世無猗，是謂菩薩空觀無我。

「復次，無畏！菩薩摩訶薩，諸佛世尊教化若干，本無清淨亦不有異，是謂菩薩空觀無我。」

佛告無畏：「菩薩摩訶薩，若族姓子女，行度無極無盡法藏，眾寶華鬘以自嚴飾，如是無盡亦不見盡，於中成就盡不盡者，是謂菩薩空觀無我。

「復次，無畏！菩薩摩訶薩，當觀諸佛色像無量，入於本際寂然之法，分別義趣解色本無，普入法界化導眾生，不見色像化眾生者，是謂菩薩空觀無我。

「復次，無畏！菩薩摩訶薩，得佛聖慧深奧之藏，四事無畏，離八縛著得八解脫，雨法潤澤亦無老死，為師子吼志如金剛，離彼此中亦無染著，是謂菩薩空觀無我。

「復次，無畏！菩薩摩訶薩，漸當親近習宿命通，觀察無數阿僧祇劫，某國某佛諸佛世尊，雖現泥洹不取滅度，淨眾生跡不懷懈怠，不以劫數厭患眾生，亦復不以泥洹快樂欲取滅度，心如虛空不可沾污，是謂菩薩空觀無我。

「復次，無畏！菩薩摩訶薩，以無邊涯智拔濟眾生，正使極遠在恒沙表，一一沙者盡為恒沙，如是計算周而復始，如是遍滿八方上下，亦遊虛空無量境界，要濟眾生不令墮落，不自稱歎通慧果報，是謂菩薩摩訶薩十無我法。一生補處胎分盡者，乃應是行。」

爾時，座上色欲天子十九姟眾，即得頂忍；復有無數諸天世人，逮得空觀盡信之行；諸閱叉龍鬼，信向三尊受三自歸。

佛復告族姓子：「爾時，菩薩在金机上，國王、居士、天龍、鬼神、十方菩薩，各各興敬欲浴菩薩。時有菩薩名曰月精，於眾菩薩最為上首，攝持威儀法服安詳，即從座起長跪叉手，以偈讚曰：

「『尊今無礙形，　不染三界塵，

洗以八解湯，　世水安可堪，

心垢盡清明，　內外無障礙，

江海河泉源，　斯浴非久淨。

昔在瑠璃池，　禪頭龍宮時，

專意發大乘，　要滅愛欲魔；

今已果本願，　三界無等倫，

願昇無畏座。　何為現洗浴？

生天六十二，　那術劫數中，

天伎五樂至，　福響自然報，

法身眾智具，　演說無礙道，

周訖託生此，　迦惟羅衛城。

現世有三災，　滅以三明報，

三慧通三達，　三要今具足，

三等觀三世，　不染三界有，

三分法身具，　當禮三界尊。

諸來會眾生，　諸天須倫鬼，

咸各懷踊躍，　敬承興供養，

前後衛清妙，　行至瑠璃園，

右攀蓮華枝，　降神生閻浮。

當生墮地時，　淨如紫磨金，

天地六反動，　神感諸天至，

地獄諸考掠，　一時皆休息，

清淨無瑕穢，　如華不著水。

十方諸佛剎，　如來等正覺，

各各於其國，　宣告四部眾，

今日忍世界，　世雄降出現，

垂愍諸眾生，　永在三塗者，

當轉正法輪，　鹿野清明園，

為久飢虛者，　潤以甘露法。

八道尊獨寤，　究盡十二緣，

無盡江海寶，　充飽一切人。

設從劫至劫，　佛佛歎其德，

猶尚不能宣，　況我螢火光？

昔在無畏剎，　不眴佛土中，

初觀無言法，　未得無生慧，

誓生言教中，　敷演無窮法，

今日期已至，　願轉尊法輪。』

「是時，菩薩心意澹然，默然熟視亦無言說，內自思惟：『如我今日為人說法，講論清淨不退轉地，不懷吾我之性。諸法自然生者亦爾，隨人根源而為說法，法性自爾無有變易，何況眾生有受法者？眾生本淨不見染污，建立智慧發弘誓心，尋究眾生皆悉清淨，本淨自然、無我自然、無形自然、人物自然。云何本淨自然？從久遠已來流轉生死，發意求道乃至泥洹，本自清淨，斯乃名曰本淨自然。云何無我自然？本有今無、今有本無，亦不言我我本生有，亦復不言有從我生，我不自知無我，有不自知有有，斯乃名曰無我自然。云何無形自然？無形者，識也神也壽也。此三句義常存不變，在空為空、在形為形、在有為有、在相為相、在無相為無相，無形之識空性自然，斯乃名曰無形自然。云何人物自然？尋究人物不見窠窟，意識幻化不達本源，愚惑相承言父言母，國財妻子漸生眾想，染著三有。我今已捨永不與處，以此自然明達空慧，空慧自然諸法亦爾。諸法自然，逮正覺者亦復自然，一切諸法但假名號，因號有名亦復自然，論說自然便為論說，無起滅法，斯則名曰人物自然。吾今若說空寂之法，眾生不信倍生疑網，設我復說形質之法，不盡根原況當滅度？宜且寂靜賢聖默然。』

「是時，有天子名寶瓔，通達聖心同佛性行，六通清徹曉了一相，永離八法不處塵勞，堪轉法輪頒宣佛教，四諦聖慧霍然除垢，具足五分如來法身，逮六無礙神通道果，形神俱遊無所觸礙，得七覺意而自瓔珞，八道具足，諸法不共，得四無畏，力如金剛不可沮壞，以知菩薩賢聖默然，不與眾生敷演法教。時，天子寶瓔即從座起，偏露右肩，叉手前白佛言：『世尊！我今不以佛眼、法眼、慧眼、天眼觀眾生類，應賢聖法律。我今乃以肉眼，觀見十方恒沙剎土，應受證者、修禪定者、或在一住至十住者，復見善男子臨欲成佛，得不退轉一生補處，往詣道場莊嚴佛樹者。此等之類，應從一生補處菩薩聞平等法諸法無二，志願于道皆悉成就。』

「是時，寶瓔天子慇懃勸請乃至三四，復以此偈而讚頌曰：

「『金顏尊無比，　面像百葉華，

墮地自稱號，　聲踰梵天音，

建立智慧淵，　說法不有無。

眾生有常想，　寂然不起二。

光曜照十方，　闇冥悉見明，

人中尊難有，　今故重自歸，

苦行無數世，　慈悲難有雙，

功勳已具足，　今我重自歸。

正使歎尊足，　[蹲-酋+(十/田/ㄙ)]跟膝髀腰，

皮毛七處平，　平立左右亭，

手臂指纖細，　掌文合縵理，

無畏廣長舌，　千葉蓮花文，

含齒方四十，　色如白雪珂。

當其說法時，　脣像珠火明，

八聲非男女，　亦非雌雄音，

感動十方界，　聽聞無厭足。

耳方雙部璫，　如空明月珠，

眼視白黑分，　上下而俱眴，

頭髮色紺青，　肉髻毛右旋，

相好無邊涯，　熟視如金山。

眾德瓔珞身，　亦如眾花敷，

消滅眾塵埃，　獨步三界尊。

斯等眾生類，　普從十方集，

欲聽尊正法，　無上至道要，

天人龍鬼神，　渴仰思聞法，

願愍一切故，　速為轉法轉。』

「爾時，十方世界大梵天王，八十四億識乾天王最為第一，即從座起偏露右臂，長跪叉手在於佛前，以偈歎佛而作頌曰：

「『無著捨眾穢，　漏盡無欲污，

行一應尊教，　遊意空無慧，

本在兜術天，　說法如駛流，

云何今寂然，　不開慧明華？

尊光照幽冥，　蠲除三世闇，

十力無沾污，　唯願時演法，

今日十方界，　諸尊菩薩集，

咸欲悉聽聞，　未曾所轉法。

意淨行無漏，　亦如星中月，

已過無相願，　唯願時說法。

眾生今沒溺，　流轉生死海，

願以平等舡，　救彼沒溺者。

奇光甚巍巍，　覆蔽日月精，

抑遏熱惱患，　清淨無眾瑕，

尊本造誓願，　勇猛無虧損，

慈悲平等意，　說法無增減。

戒具以禪寂，　神足力無畏，

空相無畏法，　正受遊疆界，

本行六度法，　不懷憂慼心，

卑意禮恭敬，　供奉師尊長。

故使尊肉髻，　無敢熟視者，

何況欲施心，　觀覩如來頂？

十力哀出世，　降步度群萌，

眾人咸渴仰，　惟垂轉法輪。』

「爾時，識乾梵天王以此偈讚已，起遶佛三匝還復本座。是時，釋提洹因即從座起，偏露右臂整衣服，長跪叉手三自稱號：『我是天帝釋，名曰拘翼。』在菩薩前而歎頌曰：

「『不語應寂然，　不教行自具，

不習應無際，　自然應無為，

本行無相施，　今獲空無果，

當禮虛空神，　寂然無言迹。

在世先覺寤，　安隱危厄人，

導示正見路，　盲冥受正行，

眾生迷惑久，　欲聞甘露法，

願開無盡藏，　潤及天世人。

行慈修德本，　善權無增減，

演布無為教，　充足一切人。

生世尊難遇，　正法亦難值，

欲遭賢聖會，　亦復不可得。

過去諸如來，　於此成正覺，

願尊時屈神，　貪此世榮為？

尊本樂閑淨，　思惟無為道，

已果本誓願，　何為處憒閙？

閻浮五鼎沸，　劇於湯火熾，

唯願速出家，　離世貪欲縛。

念我過去世，　諸佛成等覺，

即詣樹王下，　朝坐暮成道。

尊今如有疑，　方欲樂生死，

恩愛如朽城，　此樂何可貪？

世有生死患，　唯道永寂然，

恩愛如過電，　幻化不真正，

世間盡闇冥，　五蔽使覆蓋，

唯願開慧明，　普照令得眼。

變化形無數，　應適前眾生，

隨其本行願，　各充禪力行。

如今何為靜，　不轉上法輪？

唯願時敷演，　使渴得飽滿。

憶本所造福，　蓋亦微少耳，

由致天王位，　所領無疆畔。

供奉諸過去，　如來等正覺，

四佛一補處，　是尊非將來。

無數億那術，　沈翳生死久，

願執弘誓輿，　運濟至彼岸。

今唯勸請說，　甘露無厭法，

八解無所著，　無污無染塵。

尊今或入定，　不度應度國，

願先化此類，　執心不動者。

虛空性無染，　平等坦然壹，

無趣不見得，　唯願無有疑。

深妙無極藏，　非劣所守掌，

今遇天世師，　願開使布現。

尊本發願度，　同日不易時，

如今何為默，　自濟不度餘？』

「是時，釋提洹因說此偈讚佛已，遶佛三匝還復本座。爾時，魔王名曰怒害，將諸魔眾即從座起，頭面禮足，前白佛言：『唯願，世尊！久抱狐疑不獲真道，今欲聞說無比法輪，唯見垂愍演暢正教，我等久處不入法律，雖各有心慕及空慧，猶未遭遇大化訓典。』爾時，魔王即於佛前，以偈頌曰：

「『於億百千劫，　無著時乃出，

如華離塵水，　心淨超於彼，

劫數無有窮，　經歷積苦行，

不捨四弘誓，　金剛不可沮。

口演八無礙，　充滿天世間，

受者永充足，　無復老死患，

一生至百生，　名號諸種姓，

悉知諸根原，　化以無比慧。

十住還本際，　退成猶復進，

最勝度此難，　時演勿有疑，

去佛恒沙數，　盡遊此苑間，

轉無上法輪，　度人無有量。

正使當來世，　諸佛成道果，

皆當於此處，　當轉尊法輪。

曾聞如來藏，　如來祕要慧，

名曰普嚴土，　菩薩瓔珞經。

今日正是時，　難遇不可值，

拔濟諸苦厄，　從是布道慧。

或有眾生類，　厭患處身苦，

欲聞微妙法，　蠲除四大法。

復有入道撿，　知生滅無常，

欲聞空無道，　悉知無所有。

復有處巖穴，　自守無他想，

計身非久器，　不興想著念。

雖復念道根，　未聞不得寤，

唯願尊降神，　令彼無疑滯。

眼如青蓮華，　徹視無有礙，

觀察三世苦，　塵曀染污者。

尊本所經歷，　供奉諸世尊，

謙卑下下人，　今獲無形結。

於相不著相，　不假眾好色，

是故眾賢聖，　無能見其頂。

眉間清淨光，　普照無數土，

見光除熱惱，　如夏遇重蔭。

尊一師子吼，　降伏諸異道，

摧碎邪見林，　如明永除闇。

說言言不妄，　志趣必成辦，

說法法真諦，　至道道根原。

億尊昔在此，　十二小中劫，

展轉共相係，　不斷轉輪種。

追師求高明，　釆取若干慧，

莊嚴體無極，　無形不可名。

無信立以信，　根力不虧損，

無畏離彼此，　唯願時演說。

三界尊無極，　正法御一切，

非法壞成道，　永除吾我想。

諸人貪著身，　玩習不能離，

世苦所纏絡，　何由有出期？

慧明照世間，　拔斷貪愛心，

自度復濟彼，　人中甚難有。

惠施無吾我，　已超三界表，

一時一意念，　平等無男女。

眾生懷倒見，　不達空無慧，

發意著五欲，　計有身實用。

以是墮五趣，　不覩非常證，

佛現出世間，　滅彼有無想。

入禪不著貪，　永除世榮飾，

觀此無常形，　非有非無者。

大慈濟眾生，　廣大無邊涯，

宿願今已果，　速起復坐為。

觀此熾然人，　流轉不自覺，

如何尊靜默，　無言無所說？

世垢有五難，　不覩佛法眾，

體信中國生，　父母為五事。

光明色無色，　不見形質像，

將入滅盡定，　乃寂無音響。

大眾遠方集，　迦留乾沓惒，

聽尊演無厭，　廣長舌無為。

有法不思議，　化不自覺化，

欲令知本末，　此亦未曾有。

菩薩不退轉，　且未獲其法，

況復向道門，　而欲知本要？

尊今觀四輩，　志趣若干種，

幸為敷演法，　各各蒙得度。

眾生染三有，　欲求去離縛，

常想非常想，　悉照向滅盡。

魔鬼有億千，　皆從十方來，

得信不起忍，　行地不退轉。

復有億千眾，　意趣隨我等，

斯等族姓子，　必至堅固地。

復有無數人，　行地不著有，

悉求空無相，　進趣向道場。

羅漢意自鄙，　隨類入其俗，

所說苦不淺，　終無一切智。

亦是菩薩印，　印彼成道果，

稟受大乘行，　本無無若干。

尊本初發心，　修習四意止，

行地無高下，　唯道從慧通。

正使無央數，　恒沙諸劫數，

苦行不邪念，　如今悉果願。

將來諸恒沙，　方欲成佛者，

不捨彼此願，　必至如今覺。

如來大慈愍，　捨命不為己，

施等無高下，　故成六度慧。

去來今現在，　生滅本無窮，

生者生自生，　莫知本根原。

十行離人身，　五行為法王，

思惟滅本原，　慈愍演大法。

或復於異時，　經行坐臥念，

斯由得總持，　四辯無疆界。

菩薩愍一切，　不計有常想，

念世處非常，　安隱永至安。

神力四無畏，　覺道八等行，

如來十八法，　尊今已具足。

眾生自生念，　無獲不可獲，

遂自墮深淵，　不向解脫門。』

「是時，怒害魔王說此偈已，繞佛三匝還復本位。爾時，忉利諸天將諸天眾往至佛所，頭面禮足，在一面立。斯須之頃，前白佛言：『我等於世尊宿有福業，遭值聖顏降神閻浮利內，敷演法輪，王三千世界。』復以華香：拘勿頭華、分陀利華、須乾提華，散如來上。爾時，諸天復以此偈而讚頌曰：

「『世雄今降步，　王此閻浮提，

既生八不閑，　眾生所居處，

永離不染著，　內不生思想，

無息寂然滅，　願具演說法。

尊德不思議，　功勳不可記，

眾相瓔珞身，　如月在星明，

行盡不造本，　端坐於道場，

亦自無心識，　豈當染世著？

已過眾行本，　德充滿諸情，

音響過於梵，　自歸天中天，

本造由四魔，　魔欲離生死，

八等不染污，　自歸無等倫。

尊今趣一法，　泥洹不起滅，

滅意意不生，　不見果報證。

尊本修二行，　止滅不起觀，

行盡不見盡，　世雄最第一。

如來三法本，　空無相無願，

進趣泥洹道，　無利無所染。

立願甚堅固，　積行無所違，

不念無著行，　亦不處三有。

神足有四業，　隨緣住其壽，

行過無邊涯，　慈仁最第一。

既生處五濁，　合會無是非，

真人無染行，　行權入眾生，

平等行五根，　信慧精進力，

不染去倒見，　清淨為第一。

尊德過天世，　永不著八法，

定意不錯亂，　是故禮最勝。

當尊下降神，　震動三千世，

覺久寐眾生，　離此三世患。』

「爾時，忉利諸天說此偈讚佛已，繞佛三匝，還復本座。

「爾時，菩薩內自思惟：『今此眾會皆悉普會，十方世界六通聖智一生補處四等具足皆悉雲集，欲得聞法不退轉地。今我寧可執無畏法眾行德本瓔珞其身，如諸過佛所行法則。』即於座上，入自然無性三昧，分別定意觀佛所行。菩薩瓔珞有八萬品，其德殊特無以為喻，菩薩摩訶薩得此纓絡法門者，便能一意進趣道場。未入道跡眾生，能令得至彼岸。」

爾時，世尊出廣長舌相，光明普照三千大千世界，告四部眾：比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，天、龍、鬼神：「諦聽諦聽！善思念之！吾當與汝演說菩薩無相瓔珞。若善男子、善女人得此瓔珞莊嚴身者，便能進趣無所罣礙。」◎

菩薩瓔珞經◎法門品第五

爾時，世尊告族姓子、族姓女：「吾今當說菩薩瓔珞八萬法門。云何八萬？於是族姓子，或有瓔珞名曰盡信，如來得此法門者，令地獄眾生受苦惱者，使無眾患。復有等慈瓔珞，菩薩得此瓔珞者，令彼受畜生形者永無傷害。復有無忘瓔珞，菩薩得此瓔珞者，使餓鬼之類永無飢渴之想。復有清淨瓔珞，菩薩得此瓔珞者，令迷惑眾生知其道徑。復有徹聽瓔珞，菩薩得此瓔珞者，使無聞眾生悉聞正教。復有自寤瓔珞，菩薩得此瓔珞者，使愚癡眾生心不邪亂。復有撿意瓔珞，菩薩得此瓔珞者，教誨眾生行十善行。復有直信瓔珞，菩薩得此瓔珞者，使邪見眾生安處正見。復有弘誓瓔珞，菩薩得此瓔珞者，不以劫數為遠。

「復有超越瓔珞，菩薩得此瓔珞者，使懈怠眾生奉持正律。復有無恚瓔珞，菩薩得此瓔珞者，令恚害眾生修行忍辱。復有勇猛瓔珞，菩薩得此瓔珞者，使慢惰眾生精進不廢。復有一意瓔珞，菩薩得此瓔珞者，使亂意眾生禪定不虧。復有熾然瓔珞，菩薩得此瓔珞者，使愚癡眾生，成就智慧。復有堅固瓔珞，菩薩得此瓔珞者，未履道迹者，令立道迹。復有多聞瓔珞，菩薩得此瓔珞者，使少智眾生強記不忘。

「復有威儀瓔珞，菩薩得此瓔珞者，使無慚愧眾生令知慚愧。復有惡露瓔珞，菩薩得此瓔珞者，使著欲眾生令知不淨。復有快樂瓔珞，菩薩得此瓔珞者，使瞋恚眾生永斷無餘。復有普曜瓔珞，菩薩得此瓔珞者，悉逮慧明永除闇冥。復有遍普瓔珞，菩薩得此瓔珞者，使等分眾生不起狐疑。復有形色變化瓔珞，菩薩得此瓔珞者，覩見無量形色之變，皆發無上正真道意。

「是謂，族姓子！斯等瓔珞至八萬法門，菩薩不可窮盡，吾今略說不悉其事。若有眾生從劫至劫、至百千劫，欲盡菩薩瓔珞行者，此則不然。」

時有菩薩名曰無形，立不退轉，即從座起，偏露右肩，長跪叉手，前白佛言：「甚奇！甚特！未曾所聞。如來變化不可窮盡，乃能演說瓔珞妙法。諸有菩薩摩訶薩，執持諷誦瓔珞名者，皆是諸佛之所擁護。若有善男子、善女人，遭遇如來說法瓔珞，便為值遇如來法藏。」

爾時，世尊重告四部眾：「若有善男子、善女人，一心一意受持諷誦，便得十無礙功德。云何為十？得虛空藏威儀深入，所聞強記不失辯才，觀了諸念如幻如化，遊心解脫亦不計常，恒離八法不處憒閙，聞輒歡悅心無二見，解空無相亦不著相，復能深入寂滅定意，神足無礙得捷疾智，知法自生不見起滅。是謂善男子、善女人，便能具足十無礙功德。」

爾時，舍利弗即從座起，偏露右臂，叉手前白佛言：「唯然，世尊！諸法無形不可覩見。無形之法，非是羅漢辟支所及。云何世尊言『善男子、善女人，執持諷誦十無礙功德，便成道果入泥洹門？』無礙泥洹豈異法乎？泥洹無為無礙無著，如來現在逮等正覺，云何以無礙功德而說泥洹？若使眾生得十無礙功德，便為已得泥洹。若使眾生已得泥洹者，則為泥洹非泥洹也。云何世尊言：『得十無礙功德，便是泥洹。』」

佛告舍利弗：「如汝所問，皆佛威神非汝境界。云何？舍利弗！泥洹色耶？」

對曰：「非也。」

「云何？舍利弗！泥洹無色耶？」

對曰：「非也。」

「云何？舍利弗！泥洹色無色耶？」

對曰：「非也。」

「云何？舍利弗！泥洹非色非不色耶？」

對曰：「非也。」

「云何？舍利弗！無礙諸法，是常非常？有起有滅耶？」

對曰：「非也。世尊！」

佛告舍利弗：「若使無礙諸法乃至泥洹，非色、非無色，亦非色、亦非無色，亦無生滅斷著，無形不可見。云何復言泥洹名乎？」

舍利弗白佛言：「世尊！泥洹無名，非眼識境界所能見也。」

佛言：「如是，如是。舍利弗！如汝所言，非眼識境界所能見也。云何？舍利弗！識有形乎？」

對曰：「隨其形相。」

佛告舍利弗：「如汝所言，隨其形相，則有識者。云何復言非眼識境界耶？」

舍利弗白佛言：「隨有形相是有為識，隨無形相是無為識。無礙泥洹，非有為相非有為識、非無為相非無為識。」

「云何？舍利弗！無礙泥洹非有為相非有為識、非無為相非無為識，有為有識無為無識。泥洹非此非彼，更異識乎？」

舍利弗白佛言：「非也。世尊！」

佛告舍利弗：「泥洹非此非彼，亦非異識，相則非相，云何泥洹別立名耶？假使泥洹別立名號，隨其形相則有識生；若使泥洹不別立名號，隨無為相便有無為識。云何說言泥洹，不有為相不有為識、不無為相不無為識，亦不異識，復非別立名號？如今云何稱泥洹乎？」

舍利弗白佛言：「世尊！泥洹泥洹。」

佛言：「云何泥洹泥洹？」

舍利弗言：「如泥洹盡。」

佛言：「云何如泥洹盡？」

舍利弗言：「如盡無盡。」

佛言：「善哉，善哉！舍利弗！如汝所言，本說無礙泥洹，非有為相非有為識、非無為相非無為識，亦非異識，相則無相不別立名。云何復言無礙泥洹如盡無盡？」

時，舍利弗白佛言：「世尊！非我境界說無礙泥洹，但無礙泥洹非盡非無盡。」

佛告舍利弗：「吾今與汝引喻，智者以譬喻自解。猶如士夫仰射虛空，於空求空，復向人說：『吾昔遊空自陷于淵，今得空便射而報讎。何其快哉！果我所願。』云何？舍利弗！斯人志趣為審然不乎？」

舍利弗白佛言：「世尊！彼射虛空欲報其怨，審然不虛。」

「云何？舍利弗！於空射空，箭著空耶？」

對曰：「不著。」

佛言：「云何於空報怨？」

舍利弗言：「虛空無相，不見有報無報。」

佛言：「如是，如是。如汝所言，虛空無報。」

佛告舍利弗：「無礙泥洹亦復如是，在有為相隨有為識、在無為相隨無為識，不在此相不在彼相，亦非有識亦非無識，是謂無礙泥洹非有識非無識也。」

時有五百比丘，聞此虛空無盡之法，即從座起，收攝衣鉢涉道而去。何以故？斯等比丘，於空求空欲報空怨，計心染著謂空有空，正使將來恒沙諸佛立前說法，斯等比丘於空染空終不解脫。

爾時，座上凡夫、立信、學無學人，未能盡苦至無為界。時，舍利弗承佛威神，告四部眾：「云何？諸賢！汝等審解此深法乎？」

對曰：「唯然。賢者舍利弗！永斷塵勞所作已辦。」

舍利弗言：「云何盡塵勞耶？」

對曰：「眾智不雜，非造非不造故，故盡塵勞。」

舍利弗言：「善哉，善哉！族姓子！塵勞之疇是眾生本，於眾生中成無上道，於如來福田淨一切智。」舍利弗言：「淨亦無淨，云何於福田淨一切智？」

對曰：「未得道果，於一切智未淨其跡。」又問：「舍利弗！菩薩淨一切智凡有幾品？」

舍利弗言：「菩薩淨一切智，不為世法所拘。」

又問：「云何不為世法所拘？」

舍利弗言：「諸法無著不懷倒見。」

又問：「菩薩瓔珞云何成就？」

答曰：「不失佛道至竟成就，不失菩薩瓔珞，是謂，族姓子！斯由本行不失善願。」

又問：「云何？舍利弗！菩薩摩訶薩云何憑善知識，成就菩薩眾行瓔珞？」

答曰：「於一切眾生不惜身命，是謂菩薩摩訶薩善知識。」

又問：「用何等智成就眾行瓔珞？」

答曰：「不斷佛種，更不造新。」

又問：「云何於諸如來，承事供養莊嚴佛土？」

答曰：「不以劫數為期，是謂莊嚴佛土。」

又問：「云何於如來所，賢聖默然不起眾想？」

答曰：「寧失身命，不缺於戒。」

又問：「云何分別八百根門？」

答曰：「持心連續，不失守意出入息念。」

又問：「云何具足六堅之法？」

答曰：「不實之身、不實之命，易實身命。」

又問：「云何具足無盡藏？」

答曰：「已得菩薩無礙瓔珞，便能具足七財無盡。」

又問：「云何於世少欲知足？」

答曰：「於諸眾智不相違背，是謂少欲。」

又問：「云何遊心閑居不染三有？」

答曰：「不願求於三界。」

又問：「云何用智覺三世患？」

答曰：「盡苦元本，不生塵勞。」

又問：「云何於三痛法無有想念？」

答曰：「不見苦樂，無苦無樂。」

又問：「云何菩薩受無所受？」

答曰：「分別五陰，色痛想行識。」

又問：「云何菩薩深入法本？」

答曰：「捨外六入，內不造六塵。」

又問：「云何以度度也？」

答曰：「分別諸道不染道果。」

「云何菩薩捨慳惠施不起想著？」

答曰：「於一切眾生心無三礙。」

又問：「云何菩薩守戒不缺？」

答曰：「從初發意乃至成佛，不捨道心柔順法忍。」

又問：「云何修忍不起恚怒？」

答曰：「伏心攝意，計空無形。」

又問：「云何菩薩用心精進，不起懈怠？」

答曰：「分別思惟，如救火然。」

又問：「云何菩薩禪意不虧，遊至十方心意不錯？」

答曰：「意等無二，不失智慧。」

又問：「云何慧眼普照無礙？」

答曰：「一切諸法，不見形相。」

又問：「云何菩薩入慈等定，攝取眾生不見有度？」

答曰：「觀了眾生心意識本。」

「云何菩薩愍念悲泣諸不度者？」

答曰：「不起法想、見有高下。」

又問：「云何菩薩喜心不絕入無量定？」

答曰：「行本自然，不見生滅。」

又問：「云何菩薩行三三昧至泥洹門？」

答曰：「不捨如來，八道徑路。」

爾時，舍利弗以無數方便，與諸會者說微妙法無礙瓔珞。時，一千二百比丘信心堅固立不退轉。復有無數天人，皆發無上正真道意。

時有菩薩名無頂相，即從座起，前白佛言：「甚奇！甚特！未曾所聞！如賢者舍利弗說智慧界，非有非無，不見愛憎喜怒諸法之相。如我觀見十方世界諸佛世尊敷演道教，或說有教漸至無為，或說無教亦至無為，或說身苦令知厭患，或除識想知離本際。云何菩薩普入諸法，一一分別不起增減？今聞如來身相之法，有為自爾行不改易，無為無形不可測度。今欲聞如來瓔珞之本，唯願解說。有為色身有幾瓔珞而自嚴飾？無為色身有幾瓔珞而自嚴飾？有為無色身有幾瓔珞而自嚴飾？無為無色身有幾瓔珞而自嚴飾？」

爾時，世尊告無頂相菩薩曰：「善哉，善哉！族姓子！乃能於如來前為師子吼，今當為汝一一分別。諦聽諦聽！善思念之！菩薩摩訶薩從初發意乃至成佛，恒當具足撿身口意，莊嚴六度了色本無，不見色本，於色莊嚴六瓔珞法，逮得如來深藏瓔珞。

「云何為六？於是善男子、善女人，若眼見色，知彼起色，眾生婬怒癡，應進便進，應退便退，眼非彼色色非即眼，念除彼色不起眼想，是謂一法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！色性自然識亦自然，彼色我識不興塵勞，速解彼縛不染我有，是謂二法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！諸善根本，於色無形分別思惟，根本清淨色亦清淨，是謂三法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！著色染欲，非色有欲；色性本無，況復婬欲？是謂四法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！計色有常非眼境界，意識分別便起猶豫，計常無常乃至無我，色性虛寂永無起滅，是謂五法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！色是外入，眼識往受，有色有為有色無為，有為色識便敗道根，無為色識果報成就，思惟分別有無相者，是謂六法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！自攝色識復有六事。云何為六？於是，族姓子！識相無形流馳萬端，前有外塵便生塵勞，善則善識惡則惡識，惡識無善善識無惡，菩薩攝意不起善惡識者，是謂一法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！眼識觀空悉無所有，便生空想無善惡報，不見今生後復受報，於中攝意不起顛倒想者，是謂二法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！識別無我，或時有見根門不淨而計有淨，或復有念根門有淨而計不淨，於中攝意不起二想者，是謂三法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！識見彼恚有善不善，善謂常善，不善亦爾，於中攝意具足忍辱者，是謂四法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！識知眾生有趣善者、不趣善者，有堅住行地、不堅住行地，於中攝意心不退轉者，是謂五法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！識觀前色有道有俗，見道不知是道、見俗不知是俗，於中攝意善分別道俗者，是謂六法清淨瓔珞。

「耳識趣想，復有六事。云何為六？於是，族姓子！若耳聞聲十八變動，或聞風聲樹木山崩，或時鳥獸音樂之聲，聲有善惡可記不可記，於中攝意耳識不錯者，是謂一法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！有時眾生，便得世俗通徹之聽，或百踰旬二百踰旬，復至無數諸佛國土，猶如猛雄世尊進趣道場欲成等正覺，爾時天地六返震動，分別音響悉歸虛空，於中攝意不起想著者，是謂二法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！耳識聞聲本無所有，便生眾想起若干念，於中攝意無邪念者，是謂三法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！耳通清淨，知彼受形有清有濁，見濁不起塵勞、見清不生道心，於中攝意不起彼我者，是謂四法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！或時耳識聞他方異剎演說五分法身，現處母胎不染塵欲，復現出家心不改變，在樹王下成等正覺，於中攝意分別道俗者，是謂五法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！耳識聽察十方國土諸佛世尊轉虛空法輪，彈指之頃拔濟無量眾生之類，不自稱說吾有所度，於中攝意不計化眾生者，是謂六法清淨瓔珞。」

佛復告無頂相菩薩曰：「依彼耳識，當修行六法。云何為六？於是，族姓子！行權方便記本所造，修習瓔珞不越次敘，是謂一法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！猗行無我不計身本，是謂二法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！具足六法不毀戒性，是謂三法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！耳識玄鑒通達無礙，不捨弘誓大慈之心，是謂四法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！耳識了知進趣行步，斯法善道、斯法惡道，斯法有為、斯法無為，於中分別耳識不錯者，是謂五法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！耳識分別諸佛世界，聽聞殊特深妙之法，一一承事諸佛世尊，是謂六法清淨瓔珞。

「復有六法當念修行。云何為六？如來世尊色身清淨非愛欲身，身放眾香，普遍十方無量世界，一一香氣皆演無量瓔珞法門，不猗眾生有眾生想，於中成就具足鼻識，是謂一法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！如來世尊無量香界，以戒德香普周十方恒沙剎土，於中攝取無量眾生，是謂二法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！復以鼻識察彼香界，應從三道斷諸縛著，不失鼻識應行之本，是謂三法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！因彼鼻通演出無量審諦之教，鼻識清淨眾行具足，是謂四法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！鼻識有三，界外入內識，嗅善惡香，分別八道十六聖迹，是謂五法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！鼻識嗅香，一念一意，知彼眾生心所念法，一一演暢無量法門，是謂六法清淨瓔珞。」

佛復告無頂相菩薩曰：「復當具足六法，佛相無相不可護持，莊嚴成道以自莊飾。云何為六？於是，族姓子！坐佛樹下修習一相，觀見眾生所行不在，從兜術天降神母胎，雖現俗變不失賢聖，如來禁戒德香普遍無量世界，是謂一法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！修鼻識相，普知十方諸佛世界，知所趣生受形不同，復以神足而教化之，是謂二法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！鼻識分別相相無厭，復觀十方無量世界，悉見一生補處菩薩香氣遍滿十方世界，於中攝意而不分散，是謂三法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！初坐佛樹內自思惟：『今吾成佛必然不疑。以何證驗？令天、龍、鬼神，乃至十方諸佛世尊，知我今坐佛樹下。』即放諸毛孔一一眾香，令十方界悉來宿衛擁護菩薩至成作佛，是謂四法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！於樹王下已成等覺，眾相具足，一夜之中成三明慧。初夜自念：『過去恒沙諸佛世尊在此成道，先布何法？云何教化？』如是思惟，復至中夜：『古昔諸佛在此成道，皆說無量諸度無極，我今亦應如諸佛法。』便入眾香無形定意。復從定起，復更思惟：『古昔諸佛雖於此處成佛，先度何人？云何說法？』爾時，便聞十方世界一切眾香，各有斯音度應度者。復於彼處一一思惟，乃至後夜，如是不退不闕香界，是謂五法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！已獲鼻相內自思惟：『世香無常種生死法，以何方便求道德之香？』便自入定，分別慧定五分法身，以識往別，戒香攝身、定香攝意、慧香攝亂、解慧攝倒見、度知攝無明，是謂如來五分法香瓔珞其身，是謂六法清淨瓔珞。」

佛復告無頂相菩薩曰：「如來舌相眾相中妙，演布言教不漏四過，本所造願說法教化，口教清淨不失舌識，是謂一法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！本修清淨守護三行，知彼眾生神識所趣，輒便說法不失次緒，舌識清淨，是謂二法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！雖口說法有教有響，言從識發外輒受化，復採彼語而為說法，於中自攝舌識清淨，是謂三法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！舌有眾相相相不同，一一化識說法無窮，不失四辯舌識清淨，乃至無量恒沙剎土，言從語用無不受信，是謂四法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！或時有人聞彼說法，或善或不善，或說邪見或說正見，復能反詰尋究義趣，於中具足不失舌識，是謂五法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！過去諸佛所說言教，有行有智有趣，當來諸佛，有行有智有趣，現在諸佛，有行有智有趣。云何過去諸佛，有行有智有趣？於是，族姓子！過去如來、無所著、等正覺，身滅相滅色滅。云何身滅？過去如來身不常住，色身變易非一非二，生生自滅，雖復久久滅盡，猶有身名不滅，此有為身不入無為境。如來身者，五分法性，常定不變有佛無佛，是謂身滅非五分身滅。所謂相滅者，有相有色、有相無色。云何有相有色、有相無色？眼識境界外六入本，是謂有相有色也。有相無色者，諸有為法無為法、定法無定法，非眼識境界也，是謂有相無色也。所謂色滅者，色有三品，有形色、無形色、增大色。云何有形色？口所吐教、心識造行，隨前染著，是謂有形色也。云何無形色？如今說言，有善有惡知後有報，必然不疑。今處現在，造過去未來行，非今眼識所見，是謂無形色。云何增大色？色有不盡非色有盡，有色亦盡無色亦盡，是謂增大色。如是，族姓子！便具六法清淨瓔珞。」

爾時，無頂相菩薩前白佛言：「云何舌識言教？演出無量本慧定意，舌識非識亦非平等，一切音響耳識境界，外諸色像眼識境界，眾香好醜鼻識境界，口所說言有聲而無形，主知外法而不自知，云何舌識受耳識相？」

佛告無頂相菩薩曰：「云何？族姓子！聲從耳出，為從外來？」

答曰：「外識，不從內識。」

又問：「口出言教或大或小，由口耳識聞，不由口耳識聞？」

答曰：「或由口聞，或不由口聞。」

又問：「云何由口聞？不由口聞？」

答曰：「口出音響，此則由口聞；地水火風山河石壁，此不由口聞。」

又問：「口出音響得稱為識，地水火風可無識乎？」

答曰：「地水火風非口識也。」

又問：「云何成就口識？」答曰：「四大也。」

又問：「口非四大，今言四大耶？」

答曰：「有識四大，不言無識四大。」

又問：「云何言有識四大，不言無識四大？」

答曰：「有識四大，口識是也。無識四大，地水火風也。」

又問：「有識四大，豈非地水火風乎？」

對曰：「然。」

又問：「無識四大，何者是耶？」

答曰：「地離水則無識，水離火則無識，火離風則無識，風離空則無識，空離識則無識，是謂四大無識。」

又問：「有識四大所出音響，地耶？水耶？火耶？風耶？空耶？識耶？」

答曰：「普聚。」

又問：「除四大，識為所在？」

答曰：「識無所猗。」

又問：「地水火風同聲同響，不說識乎？」

答曰：「識獨無侶，故無識也。」

又問：「識獨得稱識耶？」

答曰：「識獨非識。」

又問：「識獨非識，云何依地水火風耶？有為耶？無為耶？」

答曰：「如是。」

又問：「識離死胎，復有處耶？」

答曰：「有。」

又問：「何者盡苦本？」

答曰：「無盡識是也。」

時，無頂相菩薩復問：「大成就識？識成就大？」

答曰：「大成就識。」

又問：「識所猗耶？」

答曰：「諸大。」

又問：「地水火風空，離地水火風空，識為所在？」

答曰：「識無所在。」

又問：「滅盡耶？」

答曰：「非也。」

又問：「非滅耶？」

答曰：「非也。」

又問：「識非趣非不趣，此法非泥洹乎？」

答曰：「非也。」

又問：「識、泥洹有異乎？」

答曰：「不異。」

又問：「有泥洹四大？」

答曰：「無泥洹四大也。」

又問：「有泥洹識耶？」

答曰：「有泥洹識。」

又問：「地水火風識，及泥洹識，有何差別？」

答曰：「地水火風識轉，泥洹識不轉，是謂差別。」

又問：「地水火風離識，泥洹離識，有何差別？」

答曰：「四大離識，不離過去當來現在；泥洹離識，永離過去當來現在。」

又問：「離四大識、離泥洹識，此識未在四大、未在泥洹，復有異乎？」

答曰：「非也。」

又問：「四大離識，泥洹離識，不異乎？」

答曰：「不異。」

又問：「識處泥洹成無為法，識處四大成有為法，不別耶？」

答曰：「不別。」

又問：「若使不別，云何此有為識、此無為識，有何異？」

答曰：「有為識成就四大，無為識不成就四大，是故有異。」

爾時，無頂相菩薩前白佛言：「世尊！離四大識、離泥洹識，亦不一亦不二。何以故？識在四大，便有過去當來現在；識在泥洹，便無過去當來現在也。此識彼識復有異耶？」

答曰：「不異。」

又問：「何以故說此四大識、此泥洹識？」

答曰：「假號，非誠諦教。」

時，無頂相菩薩內自思惟：「我今所問四大離識有果報行，今以無果報行報我。將無我問非耶？報我非乎？」

爾時，世尊知彼無頂相菩薩心中所念，便告無頂相菩薩曰：「有為四大識，非無為四大識；無為四大識，非有為四大識。云何四大識非此非彼乎？」

答曰：「非也。」

又問：「非四大識、非泥洹識，非無識耶？」

答曰：「識滅識不滅。」

「云何識滅？」

答曰：「非現在。」

「云何識不滅？」

答曰：「現在。」

又問：「識有滅耶？」

答曰：「現在。」

又問：「無為法復現在耶？」

答曰：「不也。」

又問：「有為法復現在耶？」

答曰：「不也。」

又問：「有為無為相，非現非無現，為何所依？」

答曰：「依無所依。」

又問：「善哉！識有依耶？」

答曰：「識無依。」

又問：「云何識無有依？有界耶？」

答曰：「有三界：身界、法界、空界，是謂三界。」

時，無頂相菩薩前白佛言：「有染污識、無染污識。云何無染污識而成染污識？」

佛告無頂相菩薩曰：「染污識動為無染污識，無染污識不為染污識。何以故？識性常住亦不變易，無生滅著斷。以是故，動識為住識，住識不為動識。」

爾時，世尊復告無頂相菩薩：「吾今成佛三界特尊，眾相具足，四無所畏、十八不共法，眾德普備，今得住識未得動識。」

時，無頂相菩薩前白佛言：「世尊！云何住識不得動識？」

佛言：「所謂動識有為法界，所謂住識無為法界。非無為識成有為識，以是故，動識成住識，非住識成動識。」

是時，世尊說此語時，無頂相菩薩及百千天人，皆發無上立住識行；無數眾生皆發無上正真道意。

時，無頂相菩薩即於佛前，而作頌曰：

「眾相具足，　成如來身，　不著三界，

如空無我。　已除心垢，　神通自在，

由逮動識，　不逮住識。　法界虛空，

亦不變易，　如來久如，　當逮住識。

過去如來，　數如恒沙，　為得住識，

悉動識乎？　我今有疑，　不達法界，

唯願垂愍，　令無妄想。　眾生志趣，

性行不同，　聞說妙空，　不究根原。

虛空無相，　行一平等，　云何住識，

乃謂清淨？　如今時至，　宜為演暢，

本際通慧，　甚奇難有。　四輩無畏，

咸欲聞知，　住識動識，　分別其性。

過佛常爾，　法界平等，　當來諸聖，

法性亦然。　如今眾生，　入寂不亂，

復從何識，　而獲定意？　今此定意，

永寂無響，　為是住識，　為是動識？

願一一說，　法界根本，　永除疑結，

不懷猶豫。」

爾時，世尊復以此偈，報無頂相菩薩曰：

「過去諸如來，　神智無有窮，

雖身取滅度，　住識不變易。

動識有二品，　有住不住識；

設入無為境，　不見二名號。

如來無所著，　安明山不動，

行過無與等，　愍度下劣者。

國界諸村落，　眾祐所經過，

非識不由此，　為疑動住識。

設從無數劫，　難計諸如來，

欲算如來識，　動住不動住。

佛慧無邊崖，　識周無量法，

身相弘誓備，　無相不可見。

當我初生時，　天地豁然明，

執心弘誓牢，　無形無為識。

二足人中尊，　如象離鉤鎻，

自然音樂伎，　充滿虛空中。

無數諸天人，　各自修禮敬，

各以若干頌，　歌歎如來德。

以逮等正覺，　目視無厭足，

轉無上法輪，　演說無比法。

一切眾生類，　宗奉尊聖教，

不計去來今，　世雄如師子。

積功無數劫，　不失總持行，

四等無所畏，　潤益一切人。

道果自莊嚴，　不計壽吾我，

無相應正覺，　如空覆無礙。

今日得五眼，　未住不處住，

懷來無顛倒，　無住不見識。

如來奇特慧，　印以無相法，

行盡無所缺，　無財非世榮。

一行意一念，　菩薩觀無亂，

動識眾識妙，　住識非第一。

思惟過去佛，　及以方當來，

如我今現在，　不由住識成。

如來三達智，　無偶亦無伴，

行過不可滅，　不見識所在。」

爾時，世尊復重告菩薩曰：「無身身識，身無身識，此法有六。云何為六？若有善男子、善女人，身入十六受外塵垢，身識一一分別，乃至淨地，是謂一法清淨瓔珞。

「以無身之識，以起身識，於中分別悉由更樂，是謂二法清淨瓔珞。

「吾昔有願，修其身相有行百五，乃謂身相，復有百五乃成身相，是謂三法清淨瓔珞。

「過去久遠，眾生已滅，於彼受身，有為無為、有行無行。若好若醜，有苦有樂，一一識別法界非法界，此法界身識、此非法界身識，是謂四法清淨瓔珞。

「身識造色，復有十事，真身化體亦無端緒，知彼身識趣無所趣，是謂五法清淨瓔珞。

「了身識本歲日不同，本身今身變易不住，知本受形今亦變易，便能於中不失身識，是謂六法清淨瓔珞。

「復次，族姓子！復有六事。云何為六？身行清淨不為眾惡，口亦清淨不說邪業，意修清淨不造眾塵，是謂一法清淨瓔珞。

「過身已滅，有善有罪，善身善福分別善識，惡身惡業分別惡識，一一思惟善惡身識，是謂二法清淨瓔珞。

「六身相法離善離惡，復能起念不捨身識。又時眾生，計身清淨有清淨識，計身不清淨有不清淨識，於中分別淨身識、不淨身識，是謂三法清淨瓔珞。

「憶本所造有為身無為身，過去未來現在身，悉能分別不失身識，是謂四法清淨瓔珞。

「心所念法非一非二，強記不忘知識所起，是謂五法清淨瓔珞。

「無形識身，復有五事。云何為五？有染著身無染著身，有形身無形身，有識身無識身，有俗身有道身，有一身有非一身，於中悉皆分別，是謂六法清淨瓔珞。」

佛告無頂相菩薩：「復有六事。云何為六？無盡法身有盡法身，分別有無法識清淨，是謂一法清淨瓔珞。

「無為法性行無增減，知法有善知法無善，知有生法知有滅法，曉了法識不失法性，是謂二法清淨瓔珞(諸本少第三法)。

「有常住身無常住身，法不常住知不常住，諸法常住亦知常住，思惟諸法住識無住識，是謂四法清淨瓔珞。

「諸法寂然，諸法色亦復寂然，有為非識知有為識，無為非識知無為識，思惟不失法界，是謂五法清淨瓔珞。

「法身無數無形不可見，非眼界所攝，從初發意不起二想，分別諸法不失法身，是謂六法清淨瓔珞。」

菩薩瓔珞經卷第二

菩薩瓔珞經卷第四(一名現在報)

姚秦涼州沙門竺佛念譯

音響品第九

爾時，世尊復欲重宣如來神足無量法義，便以一偈遍滿十方無量世界。爾時，如來即說頌曰：

「有無從空生，　彼聲非我有，

聲聲各各異，　故說尊法教。

佛行不可量，　非有亦不無，

一音演諸法，　由此得成佛。」

爾時，世尊說此偈已，便見十方諸佛世尊各稱歎說：「善哉，善哉！諸佛清淨眾行齊同，十方無央數世雄最勝，同一音響演說諸法，六度無極一一度中，皆有無量諸佛種姓，無盡之法不可思議。云何種姓不可思議？如十方佛盡同一響，以一偈義普使十方無量眾生盡入無盡法門，皆同志趣一日一時悉皆成道。復以一音遍滿無量恒沙剎土，使彼眾生聞此音聲，自然識縛永得解脫。」

時有菩薩名曰解釋，即從座起執持威儀，已捨眾望曉了諸法，眾智自在逮不起法忍，偏露右臂長跪叉手，前白佛言：「甚奇！甚特！今聞如來一音一響一度之中，盡說法典具足眾行，亦非羅漢辟支佛所能逮及。今欲所問，云何以音響之中具足如來眾行之法，為彼眾生先得諸法，後聞此音乃得覺寤乎？為音聲中出諸法名耶？」

爾時，世尊聞解釋菩薩所問，即報曰：「善哉，善哉！族姓子！汝今乃問空無形法，非是羅漢辟支所及，今當與汝一一分別。諦聽諦聽！善思念之！如來音響如空無形故，出生諸法不可思議。」

解釋菩薩白佛言：「云何？世尊！如來音響如空無形，云何復言出生諸法？」

佛告解釋菩薩曰：「如來音響為有形耶？」

答曰：「無形。」

又問：「音響無形，響從何出？」

答曰：「四大因緣，有識分別。」

佛復告族姓子：「如汝所問，如來音響如空無形，云何以無形法出生諸法？響從四大，非空法界乎？」

答曰：「不然。」

佛復告解釋菩薩：「云何？族姓子！如來音響本出四大，響滅復歸何處？」

答曰：「響無所歸。」

佛復問曰：「若有異空出此響乎？」

答曰：「非然，不從異空而出音響。」

佛言：「亦非異空，亦非此空，將非如來於汝有各。」

解釋菩薩白佛言：「世尊自稱，如來音響如空無形，便能出生諸法。審知此法由如來響乃出生諸法，云何復言於虛空界復出生諸法？如人於冥求明甚為難得，今我懷疑甚倍於彼。」

佛復告解釋菩薩曰：「云何？族姓子！今此諸法名生，云何而有？為從空耶？不從空耶？」

答曰：「今諸法之法性自本空，空性亦空，空空自空，豈有諸法乎？」

佛言：「如是，如是。如汝所言，如來諸法如空無形，四大音響出於四大。如來音響及虛空界豈不異乎？」

答曰：「不然。如我所問，如來音響出本四大，便出生一切諸法，此則不疑。云何虛空復言出生諸法乎？」

佛言：「止止！族姓子！今汝發問者皆是如來威神。云何？族姓子！如來音響有耶？」

答曰：「無也。」

「云何？族姓子！如來音響無耶？」

答曰：「如如。」

佛復問：「如來音響非有非無，當何名此法乎？」

答曰：「此法當稱曰空。」

佛言：「空自無形，亦非此、亦非彼、亦無中間。云何得稱為空？」

解釋菩薩白佛言：「如來廣長舌自說空性，非有非無亦無若干。如我所觀本無此空，況我當復立空名號乎？」

佛言：「族姓子！空非有非無亦無中間，如我今日如來、至真、等正覺，十號具足，亦非有、亦非無、亦無中間，所說諸法亦復如是。何以謗如來言，稱空名號出於如來？」

爾時，世尊欲解諸會心中所疑，便告四部眾：「如來一音便能出生一切諸法，說此非虛非不有是，但為眾生生計著想故，處迷惑永在四流。如來神智不可思議，如佛識所念以無量行本，悉能識知一切眾生所應果報，亦非羅漢辟支佛境界。是故，如來一音盡能出生一切諸法。」

爾時，解釋菩薩復白佛言：「世尊！甚奇！甚特！眾生境界不可思議。或有弘誓趣於大乘，或發羅漢辟支佛心，或樂空定無相無願，復有樂在天人受福，如此等類不可思議，彼彼眾生彼彼心識，所念不同行亦非一。云何以一音出生諸法，盡能周遍一切眾生？」

爾時，世尊告解釋菩薩曰：「如來神智無形不可覩見，有智名曰速疾自在，盡能遍知眾生心識有深有淺，皆能分別。」

時解釋菩薩復白佛言：「眾生神識非有非無，或計有常、或計無常，云何以捷疾自在智，盡能出生一切智乎？」

佛告解釋菩薩：「今當與汝引喻，智者以喻自解。云何？族姓子！如日天子受四大身十二由延，內宮牆壁去外牆壁七由延，其間光照倍明無量。第二宮牆去第三宮牆復去七由延，光明轉減，乃至第七各相去七由延，光明所照各各不如。最第七牆外復有衛護牆，相去二由延，光明轉復不如。在內第一宮牆名曰如意隨珠所作，其間熱如無根本火也；第二牆名曰隨焰珠所造，其熱如黑繩火也；第三牆名曰焰光影，其熱如焰火也；第四牆名曰勇焰珠，其熱如灰沸火也；第五牆名曰極焰陰，其熱如銅葉火也；第六牆名曰琉璃，其熱如紅蓮華火也；第七牆名曰水精，其熱如青蓮華火也。云何？族姓子！此日天子一日一夜，周遍四域行極速疾，其光明照四天下，青黃赤白若高若下，城郭丘聚姓字名號，悉能自見一一分別。云何？族姓子！眾生無量形品不同，云何日天子光明，悉能照彼盡同一色？為從日光中出無量光照無量形？為從一光照無量形？」

爾時，解釋菩薩前白佛言：「如我所問，如來一音出生無量諸法，此之音聲出於四大，當來過去今現在，所出言教我則不疑。今日光明性分自爾，云何以言教同耶？」

佛告族姓子：「如來四大所出音響悉各有教，盡能出生一切諸法。諸佛世尊當說法時，亦不念言說是置是，心寂然滅不念若干。猶日天子一光所照普遍諸域，亦不有念我有所照，其蒙光者各知所趣，是謂，解釋菩薩！如來捷疾自在之智多有所益，遍知十方有形之識化而度之。」

爾時，解釋菩薩復白佛言：「如來所出音響，有明無明、有闇無闇，皆能進趣成於道教。日光所照多有所傷，樂闇者多，何得以此為喻耶？」

佛告族姓子：「如人遊空意迷難悟，汝今如是未解吾譬。吾今所說如來音響出於四大，盡能出生一切諸法，日光天子光悉能遍照一切有形，一者能出生諸法，二者能遍照有形。有何差別而懷狐疑？」

爾時，解釋菩薩深自思惟豁然大悟，復重白佛言：「善哉！世尊！如來、至真、等正覺，以無形法以形教授、以無言教法以言教授。今重所啟，唯願如來以時發遣使無狐疑。」

佛言：「善哉，善哉！族姓子！如來當以權便而發遣之。」

「云何？世尊！有常神通、無常神通、自識宿命神通、識他宿命神通、眼識神通、耳識神通，此六法義有何差別？」

爾時，世尊告解釋菩薩：「如是，如是。如汝所問，此六神通各各不異，今當與汝說。菩薩摩訶薩得有常通，盡觀萬物生生不絕，前生是前生、後生是後生，若經一劫至百千劫，劫起則起、劫滅則滅，觀見此識亦不腐敗。何以故？無明根深不可得敗。

「復次，無常通者，亦復觀見一切眾生有形之類，有生者滅者，從一劫乃至百千劫，劫起則起、劫滅則滅，知彼受形悉歸磨滅而不常存，是謂菩薩摩訶薩有常通、無常通各各差別。」

佛復告解釋菩薩曰：「於是，族姓子！若菩薩摩訶薩若獲自識通者，便能自見一身二身至百千身，從劫至劫其中經歷盡能自識，我生某國某縣，姓字如是種姓如是。復自識知初受四大受形若干，悉能分別善惡之行，是謂自識通也。」

佛復告族姓子：「菩薩摩訶薩得他人神通智者，從此欲色界乃至有想無想天，盡能分別一一所趣，從一歲至百千萬歲，從一劫至百千萬劫，其中成敗所經歷處，盡能分別悉皆識知，是謂菩薩摩訶薩知他人神通。」

佛復告族姓子：「菩薩摩訶薩得眼識通，觀三千大千世界，知受形者、不受形者，悉能見有形。從一歲至百千萬歲，從一劫至百千萬劫，皆悉觀見而不錯亂，是謂菩薩摩訶薩具眼神通而無所著。」

佛復告族姓子：「菩薩摩訶薩得耳識通，悉聞十方眾生有苦樂聲者、無苦樂聲者、聞受善惡報聲者、不受善惡報聲者，皆悉聞知而不錯亂，是謂菩薩摩訶薩具耳識通而無所著。是謂六法各各差別。」

爾時，解釋菩薩白佛言：「世尊！有常通菩薩得此通者，盡知有形質者生生不絕，無常通者生生而滅。如今觀見前生非後生，云何稱言生生不絕？復次，如來以得自識通盡識宿命，一身二身至百千身，一劫二劫至百千萬劫，今身非後身，此身異於前身。今識非後識，此識異於後識。識離此識則同於眾生，云何世尊言稱自識宿命通？又，世尊言菩薩摩訶薩得知他人心通者，盡知一切眾生心識所，知自識心通亦知己心他心，知他人心通亦知己心他心，此二神通有何差別？如世尊言，菩薩摩訶薩得眼通者，觀見十方，從欲界上至有想無想天，皆悉觀見有受形不受形者、有受善惡報不受善惡報者。復言得耳通菩薩，悉聞十方有苦樂聲無苦樂聲者、聞受善惡報不受善惡報者。眼通亦見、耳識亦聞，此二有何差別？唯願，世尊！重演分別，使我等永無狐疑。」

佛告解釋菩薩曰：「菩薩摩訶薩得有常通，覺了諸法知住法性不變。菩薩摩訶薩得無常通，覺了諸法皆有變易，是謂無常通。

「復次，諸法體性自爾，有佛無佛亦無生滅，是謂有常通。復次，諸法無常通者，悉歸磨滅亦不久存，生生不住，是謂無常通。

「復次，菩薩摩訶薩得有常通，便為具足如來諸法，四意止、四意斷、四神足、五根、五力、七覺意、八賢聖道，是謂有常通。復次，諸法當來過去現在，善法惡法悉無所有，是謂無常通。

「復次，菩薩摩訶薩復觀眾生發三乘道應得羅漢，求師覺悟果如所願必然不疑；復見眾生發緣覺心，獨處曠野如其所果必然不疑；復見眾生發菩薩心，如其所願必然不疑。是謂菩薩摩訶薩有常神通。若有善男子、女人，初求羅漢辟支佛道及行菩薩道，於中退轉在凡夫地不成就者，是謂無常神通。

「復次，若有菩薩摩訶薩已得自識宿命通，自知無數宿命，初發道意建立功德，承事供養諸佛世尊定獲道果，復自憶識未受四大倚空不著色，是乃名曰自識宿命。或有菩薩得知他人心通，彼彼受身彼彼受形，然不能知本所從來，是謂世俗他心智。復有善男子、女人，既得神通知他人心智，盡能具足內外神通，是謂自識神通、知他人心智各各有別。

「若有善男子、女人，已獲眼通內外清淨，盡見三世眾生根原。或有菩薩以天眼見一千剎土，或有菩薩見二千剎土，或有菩薩見三千大千剎土，或有菩薩以天眼見一佛國，見二國土見三國土，於中悉知有退轉者不退轉者，是謂菩薩摩訶薩得天眼通，悉知諸界而無所有。」

佛復告族姓子：「若有菩薩摩訶薩已得耳通，盡聞十方諸剎音響，有善音、無善音、有好音、無好音。復有善男子、女人，聞一千二千三千剎土，或有菩薩聞一佛國土、二佛國土、三佛國土，乃至無數佛國音響。」

爾時，佛告解釋菩薩曰：「於六事法便得具足，各有差別。」

爾時，解釋菩薩白佛言：「世尊！如來大慈說無量辯，一一分別眾生牢固，說六神通不可思議，非是羅漢辟支佛所能及知。如世尊言：『演說六通無著法行猶懷狐疑。』如世尊言：『有常神通說泥洹法，無常神通說有為法。』若使善男子、女人得有為神通，便為身意即滅度乎？」

佛言：「不然。」

解釋菩薩言：「一切諸法無生無滅，今日如來身識即滅度乎？何以復有言教耶？」

世尊告曰：「非不說有常泥洹，亦不說無常神通。但我神通知有知無，故說之耳。」

爾時，世尊復告族姓子：「若有善男子、女人得有常神通者，便名為如來、至真、等正覺。得無常神通者，此人或在聖地，或在凡夫地，是謂二事各有差別。」

爾時，解釋菩薩白佛言：「世尊！如來、至真、等正覺已得眼識神通，盡能了見過去當來現在三世眾生，乃名曰神通。復言耳聽過去當來現在無數世聲。若言眼見過去色耶？過去已滅。未來色耶？未有形兆。眼識現在法界則我不疑。唯願，世尊！使無聞眾生永得開悟。」

爾時，世尊告解釋菩薩曰：「諦聽諦聽！善思念之！吾當為汝分別其義。云何？族姓子！如有眾生已得天眼，遍觀一切有形色相，盡能分別亦無疑惑。憶過去色忽然在前，盡皆了之無有障礙。耳識神通亦復如是，念亦在前耳無所障悉皆了之。」

解釋菩薩復白佛言：「如今所聞倍生狐疑。云何眼通耳通，見過去事聞過去聲？如我現在自識宿命，便能自知宿命事，如我耳識，現在知現在事？云何得知過去未來？」

佛告解釋菩薩曰：「或有眼通眼定識，或有眼通非眼定識；或有耳通耳定識，或有耳通非耳定識。若菩薩摩訶薩得眼識定通、耳識定通、便能見此從初受形至今後身，若大若小，其間分別不失定意通。菩薩摩訶薩亦復如是，入此定意者觀一佛境界，復壞此界觀無數剎土，於中變現成就五陰、不成就五陰。或現小五陰，或現地五陰，或現水五陰，或現四天下五陰，或現寶山五陰，或現須彌山五陰，或現鐵圍山五陰，或現大鐵圍山五陰，或現人世城郭村聚五陰，或現遊戲浴池所居處五陰，或現諸天所居宮殿五陰，或現龍宮五陰，或現八部鬼神五陰，或現欲界眾生形，或現色界作色界眾生形，或現無色界作無色形，或現小世界作小世界形，或現千世界二千世界乃至三千大千世界。或現眾生受果報不受果報，一時一日一月一歲，成劫敗劫清濁好醜善趣惡趣，諸佛出世菩薩翼從，盡能分別，是謂定眼識通、定耳識通。得諸如來神識感動到十方佛國，承事供養諸佛世尊。復見諸菩薩興致供養衣被、飯食、床褥、臥具、病瘦、醫藥。復見佛國清淨者、不清淨者，復見眾生修梵行者、不修梵行者，見五趣眾生受行不同所修各異。是謂菩薩摩訶薩得定眼識通、得定耳識通，盡觀過去當來今現在事而無所失。

「復次，菩薩摩訶薩得眼識通，權現無數眾生境界不可思議，便能變化種種珍寶。諸有眾生往取珍寶者，悉施與之皆令充足。或復示現諸佛國土本行清淨，皆已畢故更不造新。是謂菩薩摩訶薩得定識眼通、得定識耳通，盡能具足一切眾行。」

爾時，解釋菩薩白佛言：「世尊！得定眼識通、得定耳識通，是等善男子、善女人為在何地？為供養諸佛幾時？」

佛言：「是善男子、善女人，奉持修習定眼識通、定耳識通，已供養過去恒沙諸佛，已得總持不退轉行，諸根已具相好成就，父母端正種姓成就。復有菩薩雖得供養諸佛世尊，從一佛國至一佛國，承事禮敬諸佛世尊，然未得眼識通、耳識通。或有菩薩摩訶薩，雖得眼通未能具足眾行之本，以神足力遊至十方無量世界，承事供養諸佛世尊。或有菩薩摩訶薩，雖得眼通、耳通，未得定識者，不能悉知眾生所念，不能淨佛國土教化眾生。或有菩薩摩訶薩，六通清徹內外無礙，不能具足四法門行。或有菩薩在一佛剎，周旋教化無所染著，未能備悉眾生根原。或有菩薩自淨其剎，無婬怒癡眾生生其國土，雖生其國不盡苦本。或有菩薩發弘誓心：『若我後生已剎土生者，使我國人無三乘之名。』此菩薩等不得定眼識通、定耳識通。復有菩薩發弘誓心：『我本誓願求無上正真道，使我國人盡同一行，國土清淨同一形像。』如彼所願已得不疑，如此等菩薩猶未得定眼識通、定耳識通。復有菩薩發大弘誓心：『如我後成佛時，諸有眾生在我國者，一日成道盡取滅度。』如此等菩薩摩訶薩，猶未得定眼識通、定耳識通。復有菩薩發弘誓心：『若我後作佛時，使我國土一切眾生同日成佛。』如此等菩薩便得定眼識通、定耳識通。」

爾時，解釋菩薩白佛言：「世尊！頗有菩薩摩訶薩發弘誓心：『若我成佛時，一切眾生皆得一時成佛不乎？』」

佛言：「有！過去無數阿僧祇劫有佛，名號住無住如來、至真、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師，號佛、世尊。國土名法妙，人壽三萬歲。爾時，住無住如來壽十萬歲，發弘誓心使己國土眾生同日同時盡成佛道，即於彼日盡取滅度。」

爾時，解釋菩薩復白佛言：「頗有如來、至真、等正覺發弘誓心：『若我後作佛時，使我十方世界虛空神識盡得佛道不耶？』」

佛言：「不也。何以故？眾生境界不可思議，虛空邊際無有涯底，過去滅盡不可稱量，將來生者亦無有限。」

佛復告族姓子：「此賢劫前過去無數阿僧祇劫，過此數已復過無數阿僧祇劫，有佛名平等如來、至真、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師，號佛、世尊，出現於世。人壽千歲，國土清淨。一日之中，現十方無數盡虛空界有形之類，盡同一日皆成無上正真之道，即於一日盡取般泥洹。」

爾時，解釋菩薩復白佛言：「平等如來、至真、等正覺既成佛已，復使一切眾生十方無量世界虛空無邊際眾生，盡同一日皆成佛道。云何今日復有如來及我等耶？一切眾生乎？云何復有天道、人道、畜生、餓鬼、地獄道乎？」

佛告解釋菩薩曰：「止止！族姓子！吾先已說得人身者，不說餘道也。」

爾時，解釋菩薩復白佛言：「世尊！頗有菩薩摩訶薩發弘誓心，一日之中使五趣眾生同己同日成佛不乎？」

答曰：「無也。何以故？眾生性行志趣不同，豈當以餓鬼、畜生、地獄形成佛耶？此事不然。何以故？終不以非身得成人中尊，權化示現可假遍濟。」

佛復告解釋菩薩曰：「無數諸佛過去本發弘誓心，令一切眾生有形之類及虛空界，悉令成佛盡般泥洹。然彼如來、至真、等正覺，即於其日先化三趣眾生，拔其苦本盡復人身，得人道已，諸根具足六情完具，然後一日之中同成佛道，眾相具足，如我今日如來、至真、等正覺，神智自在辯才無礙，悉取滅度。」

爾時，解釋菩薩白佛言：「弘誓菩薩教化眾生，其中苦行經無量劫。何以故不即於三趣眾生悉令得佛道乎？」

佛言：「不可成道。云何？族姓子！此三趣道非三善道。云何欲於中得成佛道乎？此事不然。猶如有人欲求七寶，捨七寶[卄/積]反從空求，此人能獲不乎？」

答曰：「不也。世尊！」

佛言：「如是如是。族姓子！欲使三趣眾生成佛道者，此事不然。」

菩薩瓔珞經因緣品第十

佛告族姓子：「若有善男子、善女人，受持諷誦定眼識、定耳識者，便獲十功德。云何為十？於是菩薩摩訶薩以無等心獲虛空像，不以言教教化眾生淨佛國土。善男子、善女人自知無數形識本末，知其虛寂悉無所有，起無生法忍。

「復次，族姓子！若有菩薩摩訶薩當坐道場，便能具足法界清淨。但為如來一相無形，或有菩薩得一法印，演說無量如來法教，非從師受自然而覺。

「復次，族姓子！行一法本廣大無底，以無相法生諸法本。云何無相生有相？」

佛言：「如外有色，有青、有白、有赤、有黑、有黃。」

解釋菩薩言：「如來所說神在虛空，非過去當來現在，亦無有五陰名。云何言青、黃、赤、白、黑？」

「此因緣法不可思議，由眾生自起緣想，有行則有識，由識生癡則成人身。」

解釋菩薩白佛言：「如世尊言：『虛空無形，由四大色地水火風而有色。』今問如來，云何名曰地、水、火、風、青、黃、白、黑？如世尊言：『如青、黃、白、黑空識在空中。』何以不說，青、黃、赤、白中，青、黃、赤、白盡非空耶？」

答曰：「不然。何以故？各各自空，空性不知有性，有性不知無性。猶如菩薩摩訶薩一念之頃，知無量恒沙剎土諸佛世界，成劫敗劫一一知之。了知其中而無他相，諸法因緣自生自滅，本我因空生生不滅。復觀無量阿僧祇剎土，觀見諸菩薩受慧莊嚴剎土，淨眾生種，因彼佛國土演布道教。阿僧祇諸佛如來，盡知所出之處，一一分別亦無我想。復於諸佛如來、至真、等正覺，聞深法要奉持承受，不捨諸法之本。

「爾時，菩薩亦不自見有我無我，行菩薩行不見有行，是謂因有起於無相，於中不自滅相。身雖生觀亦不自見無所覺知，已無所覺亦無此念起吾我想，自校計已便能分別一切諸法。無明緣行，行緣識，識緣名色，名色緣更樂，乃至生老死亦復如是。爾時，具行菩薩復作是念：『一切諸法因緣相生、因緣相滅。』從初發意乃至成佛，一一觀了諸法之相，緣生則生、緣滅則滅，無明滅則行滅，行滅則識滅，識滅則名色滅，名色滅則更樂滅，更樂滅則愛滅，愛滅則受滅，受滅則有滅，有滅則生滅，生滅則老病死憂悲苦惱滅。取要言之、五盛陰眾行之本，無猗不可猗，然知起所從來處，於彼自省觀諸法界，法慧清淨不捨辯才。菩薩摩訶薩思惟分別十二因緣，云何無明緣行？於是善男子、女人，由無明本造善惡行，盡生十二諸不善本，漸漸成五盛形，是謂無明緣行。」

爾時，過行比丘即從座起，偏露右臂右膝著地，叉手白佛言：「如我所學十二因緣甚深之法，我今當說。無明緣行便生十二，行緣識便生十二，識緣名色便生十二，名色緣更樂便生十二，更樂緣六入便生十二，六入緣愛便生十二，愛緣受便生十二，受緣有便生十二，有緣生老病死憂悲苦惱復生十二。如我所解十二因緣，癡滅則行滅，行滅則識滅，識滅則名色滅，名色滅則更樂滅，更樂滅則六入滅，六入滅則愛滅，愛滅則受滅，受滅則有滅，有滅則生老病死憂悲苦惱滅。」

佛言：「比丘！不壞法相，猶如幻師住於此地現其幻法，然彼幻法不損此地，地亦不損幻法。然此幻師造作此化無有晝夜，其有見此幻者悉皆信解。菩薩摩訶薩亦復如是，以神足力分別十二因緣。無佛境界現其剎土，本無有世今現有世，復以有佛剎土能現無佛剎土，以無色剎土現有形色，不以一壞二，不以二壞一。何以故？如彼幻法能使一切世界盡如幻術，猶如一切世界隨人所喜盡為幻法，幻有若干非有一法。

「或有幻法名曰無量諸法門，菩薩得此幻法者，便能現一切諸法皆如幻法，已得幻法便得幻智而不忘失，已得幻智便得幻行能盡眾苦。菩薩摩訶薩已獲幻智行幻，便能於中以幻智盡能分別眾行，一一思惟不失本際，如彼幻法不依內地，現於外法亦不依外，使諸眾生現有內法。菩薩摩訶薩亦復如是，不以空性內外分別，言：『我當越一切世界。』亦不以世界在內外空法。何以故？虛空性爾不壞法界，法界不壞空性。

「菩薩摩訶薩於中得虛空性，種種觀一切法界，亦不觀法界亦不壞法界，不但不見此世界有若干形，亦不見眾生善行惡行之報，一一分別究尋其事，性空自爾無能使爾。觀已復觀分別三有，於中計校十二因緣，由癡起眼識有三行事。云何為三？猶如，族姓子！眼見外色，若善不善盡不分別，斯由本識無明行染。或復善男子、善女人，起身口意行三不善法，意漸自悟：『咄我本所造，由無明本今乃致十二因緣。』知從無明不能自改。

「復次，善男子、善女人由癡致行，眾罪根原由罪而生：『我今當念寂靜定意，觀此十二因緣為由癡耶？為從行乎？』復自思惟：『無明澹靜隱匿之法，何由能出諸緣著乎？非我身口行造，無由得生？』是謂菩薩摩訶薩分別三行而無所有。

「菩薩摩訶薩得空觀定意，分別十二因緣，緣癡有行便有緣報，癡非本原，何由而有行乎？身口意法三事相因乃生諸法。所以如來於無數劫，分別思惟十二因緣，今得成佛始得信解。吾初發意求菩薩道，捨身受身分別十二因緣，思惟苦本未盡其原。今我成如來、至真、等正覺，乃得暢達十二因緣。」

佛復告過行比丘：「汝今雖在如來前說十二因緣，未能具其原本。何以故本無？如來、至真、等正覺住壽經恒沙劫，宣說十二因緣猶不能盡，何況汝今欲得盡乎？」

爾時，彼比丘在如來前極懷慚愧：「將我得無失神足乎？」即從座起頭面禮世尊足，便退而去。

菩薩瓔珞經心品第十一

爾時，座上諸欲天人、諸色天人、天、龍、鬼神、乾沓惒、阿須倫、迦留羅、旃陀羅、摩休勒，聞如來、至真、等正覺說此甚深之法，皆有渴仰欲得見如來正心定意。

爾時，世尊知眾生心中所念，欲令眾會心定三昧。爾時，世尊即於座上入面現定意，令諸菩薩摩訶薩皆悉見之。去此十五江河沙數，有佛土名曰如幻，佛名等心如來、至真、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師，號佛、世尊。彼國清淨不猗想著，無有餓鬼、畜生、地獄道，所行純厚不自計我，心不趣小亦無聲聞辟支佛音。令一切會皆悉見之。

爾時，世尊從彼定起，復入月盛定意，令一切眾生盡見金色，悉聞十方諸佛說無相行：「云何為無相？諸法寂然澹泊無形，諸法不起忍諸恚怒，諸法攝心不起外想，諸法定意現已國淨，諸法善觀不以劫數為限，諸法樂行永離恩愛，諸法現明不生癡想。諸法去貪，具足施度無極；諸法無有所犯，具足戒度無極；諸法不起恚想，具足忍度無極；諸法精進無有懈怠，具足進度無極；諸法不興亂意，攝心不起常樂於禪，具足禪度無極；諸法盡除愚惑無他異念，具足智度無極。

「復有名四意止，菩薩摩訶薩所修行法。云何為四意止？若有善男子、女人，分別內身意止，從頭至足一一分別生不淨觀，自觀己身觀他人身，自觀己心觀他人心，內外諸法悉皆如是。菩薩摩訶薩復自觀諸法：四意斷、四神足、五根、五力、七覺意、八賢聖道，是謂菩薩摩訶薩無相行。」

佛復告族姓子：「菩薩摩訶薩自觀身已觀他人身，一一分別從頭至足起不淨想，是謂菩薩摩訶薩觀內外身悉無所有。」

爾時，世尊即說此偈而歎頌曰：

「不猗心意識，　分別諸行本，

道存無想念，　乃應賢聖諦。

佛慧無邊涯，　不見有合離，

成佛由無相，　乃應果實行。

佛道本無二，　亦復無一相，

真人慈善普，　示現若干法。

本我不造我，　染有成五陰，

聖諦慧無量，　進趣自滅意。

不有亦不無，　生死起染著，

滅相自成佛，　故號天中天。

生值人道難，　六根完具難，

滅十二緣難，　生天受福難。

遭遇賢聖難，　入定除想難，

觀內外身難，　面受聖教難。」

爾時，世尊說此偈已，座上諸天、人民、天龍、鬼神、八部之眾，皆發無上正真道意，復有無數眾生得不起法忍也。◎

菩薩瓔珞經◎四聖諦品第十二

爾時，佛告文殊師利：「過去無數阿僧祇劫有佛，名大身如來、至真、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師，號佛、世尊。剎名空寂，正於此處成無上等正覺，與四部眾說微妙法四賢聖諦，廣化眾生皆令至無餘泥洹界而取滅度。

「云何四聖諦？一為無量聖諦，菩薩得此聖諦者，一念之中自滅心垢亦能滅他心垢，不見塵垢有盡無盡；二名行盡聖諦，菩薩得此聖諦者，一念之中盡令眾生覺了身口意行，若善、若惡盡趣道門，悉令眾生至無餘泥洹界；三名速疾聖諦，菩薩得此聖諦者，能使一切眾生彈指之頃盡成佛道，無限無量不可稱數一日成道，復令無數阿僧祇剎土眾生之類，各生善心興敬供養諸佛世尊，香華繒綵作倡伎樂，阿僧祇諸佛剎土化作一寶蓋，而用供養出過諸天世人上，盡持天上自然飲食、衣被、床、臥具、病瘦、醫藥，一念之頃悉能成辦；四名曰等聖諦，菩薩得此聖諦者，能使一切眾生盡同一趣無若干相，於無餘泥洹界而般泥洹，猶如焰幻野馬，世界空寂無形不可獲持。菩薩摩訶薩亦復如是，教化眾生淨佛國土，亦不見眾生有得度者，亦復不見受化者，非不有眾生非不無眾生，非不有淨眾生非不無淨眾生，非不有濁非不無濁，非不有受胎非不無受胎，非不有非不無有，非不有生死非不無生死，一一分別悉無所有，知十二因緣亦復如是，從癡至十二因緣非有非無，猶如野馬，世界不可獲持無近無遠，雖化眾生不見有化。菩薩摩訶薩亦復如是，觀諸如來、至真、等正覺，不見有起不見有滅，亦不有相亦不無相。如來、至真、等正覺以無相之法，教化眾生淨佛國土。雖有佛無有佛想，雖有法無有法想，雖有比丘僧無有比丘僧想，是謂，文殊師利！菩薩摩訶薩已得無相法者，住不退轉而無有礙。譬如有人於夢中或為國王、或為轉輪聖王，覺已便憶夢中所作亦不忘失。菩薩摩訶薩亦復如是，觀諸眾生成如來、至真、等正覺，亦不見有成相，亦不見無成相。」

爾時，佛告諸會大眾：「爾時，大身如來，說法清淨無形不可見，豈異人乎？莫造斯觀。何以故？爾時大身如來，今文殊師利是。」

爾時，世尊便說此偈言：

「過去無數世，　佛號大身尊，

於此成正覺，　無有邪部行。

恒以無相法，　分別四聖諦，

權現遊世界，　現有所諮受。

佛道不思議，　神力不可極，

教化眾生類，　盡同為一相。

吾今自成佛，　三界第一尊，

不為彼所染，　不更生老死。」

爾時，世尊說此偈已，有無量眾生皆發無上正真道意。

菩薩瓔珞經成道品第十三

爾時，有菩薩名無畏，曾供養過去無數諸佛，已得總持分別三世成敗所趣，即從座起偏露右臂，叉手長跪，白佛言：「唯然，世尊！今聞如來、至真、等正覺說四賢聖難有之法，未曾所聞、未曾所見。若有善男子、善女人，受持諷誦四聖諦名者，便能與人作良祐福田。何以故？世尊！此善男子、女人，興建弘誓不自為身，欲於空際濟度眾生，皆得至無餘泥洹界而般泥洹。菩薩摩訶薩得此四聖諦者，觀了眾生悉無所有，空觀菩薩不自有身亦無眾生，執弘誓之心，以空舉空，於無數劫積功累德，觀見諸佛出現於世。分別諸法無有形貌，不著世利，利衰毀譽稱譏苦樂，亦知眾生我人壽命、當來過去現在心識，一一分別能使成就。」

爾時，無畏菩薩復白佛言：「云何？世尊！眾生之類不可稱記，非是羅漢辟支所及，過去恒沙無央數佛，頗有發意求菩薩道，言：『我久久當成無上正真之道，我能盡虛空際知虛空際眾生根本，已能分別虛空眾生，復能分別識有趣無趣，如是等眾生盡令一日之中能使成道。』有此不乎？」

爾時，世尊告無畏菩薩曰：「當來過去今現在識，非汝境界所能分別，今汝發問者皆佛威神。何以故？如來、至真、等正覺乃能一一宣暢深法。」

佛言：「族姓子！過去識如汝所問，盡知識流轉天上人中四道，乃至八部識所經歷所趣盡能分別。」

無畏菩薩白佛言：「如來、至真、等正覺發弘誓心，盡能拔濟過去當來今現在。云何一日之中盡得成佛耶？」

佛言：「無畏菩薩所問甚大，今當為汝一一分別，知其所趣所問。過去識不於過去中使過去識令得成佛，不於現在中使現在識令得成佛，不於未來中使未來識得至成佛。何以故？過去識非本過去識，未來識非未來識，現在識非現在識。

「無畏菩薩當知，過去成佛有三事行。云何為三？有初心、有生心、有眾生心。云何為初心？無畏菩薩當知，本無如來、至真、等正覺，即於彼而教化之，同日同時盡成佛道，是謂初心。云何生心？所謂生心者，已受塵垢方當滅心除垢。云何為眾生心？如有眾生從劫至劫乃至百千劫，復盡無數生死塵勞；然此菩薩摩訶薩，要當滅彼無數塵勞，及濟無數眾生。是謂，無畏菩薩！於過去中成就三事。

「無畏當知，如來、至真、等正覺，於當來世亦當具三法。云何為三？如當來心未受現在是亦可進。復次，無畏！未來心已經一日便有塵垢，菩薩摩訶薩要當滅一日塵垢。族姓子當知，未來移轉從一劫至百劫，乃至無數阿僧祇劫，如來、至真、等正覺知此身識及與塵勞，是謂於未來中當具此三法。」

佛復告族姓子：「如來、至真、等正覺，於現在中復當具是三法。云何為三？初識現在未染塵勞，即令彼識一日滅度。若一、若二便生塵勞，能滅一二及與塵勞，然彼乃得成佛。」

佛復告族姓子：「若於現在，從一身至百千身生諸塵勞，是謂菩薩摩訶薩於現在中具足三法。」

佛復告無畏菩薩：「過去初心一日度者，即是過去普施如來、至真、等正覺。過去生心蒙得度者，即是無等如來、至真、等正覺。過去眾生蒙得濟者，即是原本如來、至真、等正覺。未來初心蒙得度者，即是空色如來、至真、等正覺。未來一二蒙得度者，即是空門如來、至真、等正覺。未來無數身蒙得度者，即是定意如來、至真、等正覺。現在初心得度者，即是無身如來、至真、等正覺。現在一二身得度者，即是善星宿如來、至真、等正覺。現在無數身得度者，即是月光如來、至真、等正覺。

「云何？族姓子！汝於九品中何所志趣？為欲從過去初心耶？過去生心耶？過去眾生心耶？為欲從未來初心耶？未來一二心耶？未來無數劫心耶？為欲從現在初心耶？現在一二心耶？現在無數心耶？」

爾時，無畏菩薩前白佛言：「如我初發心求無上正真道，未能自知為求何道。今聞如來說九品行，今始欲發弘誓大心，欲度過去初心未受塵垢者。」

佛言：「止！止！族姓子！汝今已墜墮初心，云何欲得於初心成無上等正覺乎？此則不然。」

無畏菩薩白佛言：「世尊！今於過去初心已墜落，願欲求過去度生心眾生普同等慧成無上等正覺。」

佛言：「汝今已越此境墜墮下地，未能成辦拔濟眾生成無上等正覺。」

爾時，無畏菩薩復白佛言：「云何？世尊！於過去塵勞眾生，發弘誓心得成無上等正覺不乎？」

佛言：「無也。何以故？過去無數已滅已盡，非今現身盡彼塵勞，以是故不得成無上等正覺。」

爾時，無畏菩薩白佛言：「我今於過去三分永無所得。在上亦不在下故，不得無上至真等正覺。」

「何以故？汝本發弘誓心，非彼非此故不得成。」

無畏菩薩白佛言：「云何？世尊！我今欲捨未來一二，捨未來塵勞，復可從現在初心得成無上等正覺不乎？」

佛言：「不也。汝本發意心係有在，如來、至真、等正覺隨其變化觀見國土，應適係有在，非汝本願。」

無畏菩薩白佛言：「世尊！於未來中捨一心二心，復於未來中捨塵勞眾生，復於現在捨現在眾生，頗於現在一心二心眾生，使成無上等正覺不乎？」

佛言：「無也。何以故？汝本發意心係有在，非汝本願。」

無畏菩薩白佛言：「世尊！且捨一心二心，復捨未來眾生塵勞，復捨現在初心，復捨現在一心二心，今欲發願於現在塵勞眾生，為可得不乎？」

佛言：「不也。何以故？已過此境。」

時無畏菩薩白佛言：「世尊！今日如來於九品中為在何地？」

佛言：「吾捨過去三、未來三、現在三。」

「復可於未來初心成等正覺，使未來初心眾生成等正覺不乎？」

佛言：「無也。何以故？汝身非未來。云何欲得成等正覺度未來眾生？此事不然。」

無畏菩薩白佛言：「世尊！我今墜墮未來初心，復欲發弘誓願於未來一二心成等正覺不乎？」

佛言：「然也！果汝所願。何以故。汝本無數阿僧祇劫恒發弘誓廣大之心，即於此身當昇上方清淨世界於中成佛，如今汝號無畏如來、至真、等正覺。」

無畏菩薩得受別已，歡喜踊躍，即自面見清淨世界，所化眾生如己無異。何以故？皆佛威神令彼悉見。爾時，無畏菩薩白佛言：「世尊！我今復發弘誓心，供養無數恒沙諸佛，願欲度未來塵勞眾生於中成等正覺可獲不乎？」

佛言：「不也。汝求道已來心不中際，除二在塵勞眾生中，成如來、至真、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師，號佛、世尊。」◎

菩薩瓔珞經卷第四

菩薩瓔珞經卷第五(一名現在報)

姚秦涼州沙門竺佛念譯

◎生佛品第十四

爾時，座上有菩薩摩訶薩，名分別說施，普於無量諸佛世尊造眾德本，即從坐起，前白佛言：「善哉，善哉！世尊！頗有如來、至真、等正覺，於過去世未來現在，一時一日中，知過去三事、未來現在三事，得成佛不乎？」

答曰：「無也。何以故？如來、至真、等正覺，隨其變化觀見國土，應適眾生乃有所成耳。猶如菩薩摩訶薩不以國土為國土，不以眾生為眾生，分別法界法智所生。如來神智非世俗智，世俗智者從欲色界至有想無想天，乃謂世俗智。今日如來、至真、等正覺已過此智，云何出生諸法，成如來、至真、等正覺乎？此事不然。何以故？如來如。如如來如，如世界如，諸法性如、不思議如、未來如、於彼世界劫數如。如來劫數如，一如不二如。諸有如、諸法性空如，亦不生亦不滅，亦無著斷。諸佛世尊所出名號，於彼劫數無限無量不可稱記，不見有長亦不見短，亦不見生亦不見滅，云何出生諸法？無形不可見未來未起，無記不見有記。如無形法種種異，名句身亦爾，味身亦爾，無各各名身，無各各句身，無各各味身。何以故？一切諸法各各虛空，亦不有善亦不有惡，亦不有福非不有福，或有行或無行。」

爾時，有菩薩名無盡慧，得此性空如如無法，即從坐起白佛言：「我今堪任於如來前，說有行無行如空性如如法。」

佛言：「善哉，善哉！族姓子！恣汝所說。」

無盡慧菩薩白佛言：「若有善男子、善女人，修習有行無行，便能具足一切諸法成等正覺。云何有行無行？諸法不生不滅，無過去當來今現在，是謂無行。必終諸法分別過去當來今現在，是謂菩薩有行。無量有名身不見本末，無量有句身不見本末，無量味身不見本末，是謂菩薩無行。若善男子、善女人知三世法有生有滅，於中分別悉無所有，是謂菩薩有行。」

爾時，無盡慧復白佛言：「未究竟法使令究竟，未滅盡法使令滅盡，是謂菩薩無行。若有菩薩摩訶薩於過去當來今現在，不見有量不見無量，是謂菩薩有行。

「復次，善男子、女人！初生道心行無上正真道，不以稱譏苦樂利衰毀譽甘樂其中，是謂菩薩無行。如三千大千世界其中眾生一意一心，分別三世斷滅之法，是謂菩薩有行。

「復次，善男子、女人於無量劫中行勤苦行，欲得聞受如來言教，是謂菩薩無行。復次，善男子、女人行四等心，不以四等以自稱歎，是謂菩薩有行。

「不染不污無過去當來今現在，是謂菩薩無行。若善男子、女人非義非無義，非有成非無成，亦不有對亦不無對，是謂菩薩有行。

「或以國土清淨無所染，自不見國土有所成就，是謂菩薩無行。若復於諸法不生妄見而無所起，以無盡法能自纓絡，是謂有行。亦不有亦不無，是謂菩薩無行。

「復次，善男子、女人，觀一剎土如空無異，不以異剎係在一國，是謂菩薩有行。復自觀見本有三世諸佛菩薩摩訶薩，有過去當來今現在，是謂菩薩無行。

「復次，族姓子！若善男子、女人一一分別，界非我界，世非我世，有非我有，是謂菩薩有行。復次，族姓子！分別三界行無所行，不見作亦不見不作，是謂菩薩無行。」

爾時，如來問無盡慧菩薩曰：「汝住何等法而說此乎？無行起於有行？有行起於無行？何由而從如來而自說有行無行耶？」

無盡慧菩薩復白佛言：「本從自覺，如今始果，唯願世尊敷演宣暢。」

佛言：「善哉，善哉！善男子！如汝所言，善思念之，今日如來當為汝敷演其教。云何？族姓子！汝本發意成無上等正覺，為從有行？為從無行？」

答曰：「不從有行，不從無行。」

佛言：「云何？族姓子！若不從有行、不從無行，云何得成等正覺乎？」

答曰：「有如如，如亦如如，是故不從有行、不從無行。」

佛言：「汝本何以不發此問？吾先已說有行無行。」

菩薩瓔珞經本末品第十五

爾時，世尊將欲示現菩薩之行，即入本淨三昧，令一切眾生悉見過去未來現在諸法本末。復令眾生見諸佛無量世界諸佛世尊，有成就者、不成就者，或從一地乃至十地，有現在身行、不現在身行，令一切眾生一一分別。

爾時，如來、無所著、等正覺，將欲度眾生便笑，從面門出大光明，乃照無量恒沙剎土，從欲界上至有想無想天，悉見光明。於彼光明演出無量眾生根本。云何為眾生本末？於是善男子、善女人，修行一法無量智慧便能具足，淨佛國土教化眾生。

爾時，世尊告諸會等諸無著行：「云何無著行？從初發意乃至成佛，五十四法不著空行。於是，善男子、善女人常當思惟不離須臾。云何為五十四？一者分別五陰，起亦知起滅亦知滅，然彼五陰有生無生，有聖行無聖行，有空觀無空觀。

「若善男子、善女人，分別五陰何由而生？何由而滅？色本無生如今有生，解色非有非無，或有色有，或有色本，過去當來今現在色亦復如是。本無有色不見本色，於過去中不見過去色，於未來中不見未來色，於現在中不見現在色，過去色非現在色非未來色，未來色非過去色非現在色，現在色非過去色非未來色，菩薩摩訶薩盡能分別一一悉知。

「復次，善男子、女人！分別痛法解知痛無所起，觀過去痛本無此痛，亦知此痛非有過去，過去痛非未來現在，未來痛非過去現在，現在痛非過去未來。何以故？未來痛本無此痛。若善男子、女人觀現在痛亦非前痛，亦非後痛，非過去痛，非未來痛，痛亦不自知痛，然後乃知本淨末淨。

「若善男子、女人，復當思惟過去五陰想，法本無此想，過去五陰想不知未來現在想，未來想不知過去現在想，現在想不知過去未來想，想無有想。

「若善男子、女人，於未來中分別未來想，未來想不自知未來想，未來想不知過去現在想，未來過去想不知未來，過去想不知未來現在想。

「若善男子、女人，於現在中分別過去想亦無有過去想，分別未來想亦無有未來想，分別現在想亦無有現在想，於現在過去亦無過去想，於現在未來亦無現在未來想，於現在想亦無有想。

「若善男子、女人，復當於過去分別五陰行何由生？復何由滅？過去行亦不有行，分別過去行非過去行，過去行非未來行非現在行，未來行非過去行非現在行，現在行非過去行非未來行，過去未來行非過去未來行，過去現在行非過去現在行。何以故？行本無所有亦不有行。

「若善男子、女人，於未來中便當具足於未來行，於未來中不見過去行、不見現在行，於未來中不見未來過去行、不見未來現在行，亦不見未來現在行。何以故？本無有此行。

「若善男子、女人，於現在中復當分別，過去行亦無過去行，亦無未來行亦無現在行。於現在行觀現在過去行，亦不見現在過去行，於現在觀現在未來行，亦不見現在未來行，觀了諸行悉無所有。

「若善男子、女人，於過去中觀過去識，亦不見過去識，於未來識亦不見未來識，於現在識亦不見現在識，於過去識亦不見過去未來識，於過去中亦不見過去現在識，亦不見識。

「若善男子、女人，於未來中不見過去識未來識，於未來中不見未來過去識，不見未來現在識。若善男子、女人，於現在識不見過去識，不見未來識，於現在中不見現在過去識，不見現在中未來識，是謂善男子、女人分別五陰本末空也。」◎

◎菩薩瓔珞經非有識非無識品第十六

爾時，形響菩薩白佛言：「世尊！向聞如來、至真、等正覺已說眾生根本。如我今日欲承如來威神說有識無識。唯願，世尊！聽者，果敢當說。」

佛言：「族姓子！樂說便說。」

形響菩薩即於佛前以偈讚佛：

「世尊大弘誓，　知眾生根原，

今日已得聽，　神尊口言教。

本從無數佛，　恒求聞此要，

今聞聖尊教，　聽說有無教。

昔我無數劫，　承事諸聖尊，

如我今已獲，　音響辯第一。

相亦不有相，　亦不見有無，

無塵無諸垢，　今號人中尊。

人生本無生，　況我復有生？

以我無生意，　欲說小慧本，

不敢以愚情，　宣暢如來教。

自憶昔行本，　唯聽不敢疑，

生死無有量，　受身復受身，

至竟懷狐疑，　唯聽敷演之。」

爾時，形響菩薩說此偈已，前白佛言：「世尊！解第一義不別彼識此識者，是謂有識無識。不見有行執、不見無行執，諸法一相悉無悉有，是謂菩薩摩訶薩有識無識。分別種姓，此清淨識、此非清淨識，我相好成就、彼相好不成就，悉能觀了而無所有，是謂菩薩摩訶薩有識無識。分別時節覩見諸佛，此劫有佛、彼劫無佛，不以有佛而懷喜悅，正使無佛亦復不慼，是謂菩薩有識無識。我復觀見眾生之類，有權方便者、無權方便者，於中不起想行，是謂菩薩有識無識。復觀眾生知其年歲限數，或有眾生應從前劫而得度者，復有眾生應從後劫而得度者，或有眾生應從現在劫而得度者，亦不見此劫有度無度，是謂菩薩有識無識。」

爾時，有菩薩名眾相具足，即從坐起，前白佛言：「世尊！我亦堪任於如來前說有識無識。」復以此偈而說頌曰：

「於恒沙諸佛，　造此眾德業，

心念等正覺，　積行識宿命。

不著我人壽，　生死無根本，

道相無形兆，　今遭人中尊。

三世平等慧，　非識非無識，

行盡不造行，　乃授弟子決。

一識亦無一，　覺寤深法要，

超越諸佛剎，　無量諸佛土。

本從無數世，　聞說乃得寤，

願於如來前，　聽說識無識。

分別深妙法，　今遭人中尊，

盡達泥洹境，　唯願聽說之。」

爾時，眾相具足菩薩白佛言：「世尊！如我今日號曰眾相具足，相起不知相起、相滅不知相滅，是謂菩薩摩訶薩有識無識。」

眾相具足菩薩白佛言：「世尊！如我自念，昔從識慧如來、至真、等正覺聞說此要，諸有眾生從初發意乃至成佛不見識相，是謂菩薩有識無識。若善男子、女人，一一分別六衰六入，知過去衰非過去衰，知未來衰非未來衰，知現在衰非現在衰，於中不起想著者，是謂有識無識。」

種姓生菩薩白佛言：「世尊！今日於如來前，聞音響菩薩說有識無識，復聞眾相菩薩說有識無識。云何？世尊！所言識，云何為識？」

佛言：「如空等也。」

種姓生菩薩復白佛言：「世尊！云何如空等耶？」

佛言：「不生不滅不著斷也。」

種姓生菩薩白佛言：「今問如來識所起，乃以空報我耶？」

佛言：「不然。我今說識非有非無，故號有識無識。」

種姓生菩薩言：「識為有相、為無相乎？」

佛言：「識亦非有相、非無相也。」

種姓生菩薩白佛言：「云何識非有相非無相乎？」

佛言：「本不有相亦非今相，故曰本識非今識；今識非本識，故曰識非有相、非無相也。」

爾時，種姓生菩薩白佛言：「若使有相非識、無相非識，何以故說識識？」

佛言：「隨識所起。識起則起、識滅則滅，是故非有相、非無相也。」

佛復告族姓子：「云何？種姓生菩薩！汝今識有乎？」

答曰：「無也。何以故？無形無像，非今有、非過去有、非未來有。」

佛言：「汝已自說識無有識，非今非未來非過去，汝今言是誰乎？」

答曰：「欲言識耶？種姓生乎？」

佛言：「我不問此識菩薩生，但問識為有為無。」

答曰：「識非有非無。」

佛言：「如是，如是。族姓子！」

爾時，種姓生菩薩白佛言：「云何？世尊！如今日如來、至真、等正覺，為從識說有說無？為不從識說有說無？」

佛言：「汝以何等義而問如來？」

種姓生菩薩白佛言：「向如來問：『汝今說有識無識乎？有當來今現在過去乎？無當來今現在過去乎？』我報曰：『無也。世尊！』如今世尊言亦無今當來過去識。我與如來識何所在？」

佛言：「我已先說非有識非無識，但為如來、至真、等正覺，以若干法覺寤眾生。云何？族姓子！若善男子、女人體知此法者，便能具足一切諸法。」

爾時，有菩薩名曰力盛，即從坐起復白佛言：「我亦堪任說有識無識。」力盛菩薩即於佛前而說頌曰：

「本從十力尊，　聞此有無識，

賢聖八等道，　演暢無礙慧。

音聲各各異，　眾生界不同，

施惠無等想，　稱號為十力。

若我後成佛，　分別諸法界，

從一行無二，　唯願聽說識。

道本從我生，　由我不生識，

計了無思想，　非有識無識。

積小至大行，　乃自致覺寤，

生死非可量，　神識豈可盡？

我今承尊神，　少欲自演說，

唯願在聖顏，　得近諸佛藏。」

爾時，力盛菩薩說此偈已，便白佛言：「云何？世尊！若有分別如來十力不可沮壞，云何如來十力不可沮壞？一者如來發意求無上等正覺不可沮壞，是謂菩薩有識無識。復知和合彼此不見本末，是謂菩薩有識無識。觀眾生行本了自然，乃知無量本所從來，是謂菩薩有識無識。一切諸法本無有形，積由癡故便生此識，分別此癡不知所從起滅，是謂菩薩有識無識。分別眾智，有三事行本，從有明還墮四顛倒，於四顛倒了為幻化，亦不見倒亦不見非倒，是謂菩薩有識無識。復於四事，觀眾生本末具足五行者尋能思惟，即成五事。若善男子、女人，於本無行、行無行迹。何謂為五？一者、念；二者、轉念；三者、本；四者、癡；五者、無盡，是謂菩薩摩訶薩有識無識。復有識法不可思議，無或善權非人所測，有四事行，覩見諸佛剎土有生起滅，便能成就不見起滅，是謂菩薩有識無識。如來、至真、等正覺，觀過去當來現在，亦不見過去當來現在根本。若生五趣受五趣眾生形已，得分別五趣隨彼所入，復能分別受有形根無形根。若菩薩摩訶薩已受天根不受龍根，雖然欲受龍根便能降諸法雨。若善男子、女人得閱叉根，離彼閱叉根受阿須倫根，復能具足有識無識。捨彼阿須倫根受彼乾沓和根，捨彼根已便能具足有識無識。旃陀羅、魔休勒、人與非人亦復如是，是謂菩薩摩訶薩通盡法藏不可思議。」

菩薩瓔珞經無量品第十七

「復次，善男子、善女人，菩薩摩訶薩復能盡知諸佛設教有定有量無量。云何？族姓子！菩薩摩訶薩諸佛世尊入此三昧，盡知諸佛所設教有量無量，盡能知一切諸佛說口行說身行說意行。或復示現遊十方世界，度東方無量世界度所度界，不失東方諸佛設教；度南方無量世界度所度界，不失南方諸佛設教；度西方無量世界度所度界，不失西方諸佛設教；度北方無量世界度所度界，不失北方諸佛設教；度東北方無量世界度所度界，不失東北方諸佛設教；度東南方無量世界度所度界，不失東南方諸佛設教；度西南方無量世界度所度界，不失西南方諸佛設教；度西北方無量世界度所度界，不失西北方諸佛設教。復遊上方無量世界度所度界，不失上方諸佛設教。復至下方無量世界度所度界，不失下方諸佛設教。」

爾時，世尊出廣長舌放大光明，普照無數十方世界，盡令眾會聞如來、至真、等正覺，說甚深設教，度所度界：「此有十八慧明。於是，族姓子、族姓女！便能具足如來設教，能使界有非界想，能使非界有界想，於彼世界說一觀法，是謂善男子女人於十八慧明成就一法。

「復次，善男子、女人！豫察未來無數世事，及知過去現在佛、非佛、菩薩、非菩薩，是謂菩薩於十八慧明成就二法。

「復次，善男子、女人！過去無量無緣無數盡不見盡起不見起，是謂菩薩於十八慧明成就三法。

「復次，善男子、善女人！內外分別四非常行，於中自觀身行具足者，是謂菩薩於十八慧明成就四法。

「復次，善男子、善女人！佛界無量不可思議，便能分別諸佛二事癡愛悉知性空，是謂善男子、善女人於十八明慧，成就五法。

「復次，善男子、善女人！若能一一觀內外空，我非彼有、彼非我有，一一知空寂而無所有，是謂善男子、善女人於十八法成就六法。

「復次，族姓子！虛空無相不可以與虛空作相，於中自分別身如彼空等者，是謂善男子，善女人於十八法成就七法。

「復次，善男子、善女人！若有形、無形，若有聲、無聲，於中分別悉無所有，是謂善男子、善女人於十八法成就八法。

「復次，善男子、善女人！知七觀所生四諦聖法總持十八空行，是謂善男子、善女人於十八法成就九法。

「復次，善男子、善女人！知無形法性亦在有生亦在無生，於中分別悉無所有，是謂菩薩於十八明慧成就十法。

「復次，善男子、善女人！觀無量世界知有起有滅，猶如幻師觀鏡中像，是謂菩薩於十八明慧成就十一法。

「復次，善男子、善女人！復當知七苦根本。云何為七？一者、知此心不從彼出，彼心亦不在此；二者、彼苦心無我無人，此苦心無我無人；三者、諸佛世界不可思議，如來、至真、等正覺盡能度彼量；四者、若善男子、善女人，內自思惟苦空非我，不見有身如鏡照像；五者、若我受形斷十身法，亦不見十身本從我有；六者、以無畏法不嬈彼受，諸有受教者意不移易；七者、觀行、無行、本行、我行、未來行、非有非不有、非無非不無，此號七苦行；是謂菩薩於十八明慧成就十二法。

「復次，善男子、善女人！觀無量空，於無量空想，不自生念亦不見彼念。何以故？以無量世界空無相故。是謂菩薩於十八明慧成就十三法。

「復次，善男子、善女人！復當觀無量四苦。云何為四苦？於閻浮利內觀無量眾生諸苦原本：一者、生苦，知生本末恒念胎厄；二者、老苦，形異色變壯意不存；三者、病苦，一大增則一病增，四大增則四病增，一大滅則一病滅，四大滅則四病滅。云何？族姓子！病為起滅、為不起滅？」

爾時，菩薩名本滅，前白佛言：「世尊！四大本滅，非起滅也。」

佛言：「族姓子！云何四大本滅非起滅？」

答曰：「本無四大，今生非本有，是故本滅非起滅。」

佛言：「族姓子！云何為本滅？云何為起滅？」

答曰：「本無有形、本無有生，不見苦、不見非苦，是謂本滅；所言起滅者，我心現在，能令此心潛伏不起，是謂起滅。」

佛言：「云何？族姓子！過去心現在心，過去心非現在心，現在心非過去心，云何本滅起滅？」

答曰：「本者無滅，起者無滅。」

佛言：「族姓子！本滅起滅何由而生？」

答曰：「無生故生。」

爾時，世尊！歎本滅菩薩曰：「善哉，善哉！族姓子！乃能於如來前快作是言：『所謂死苦，臨欲死時，捨身受身中間停住，未知所趣當來過去現在，當於爾時，神便恐怖，是謂死苦。』是謂菩薩於十八明慧成就十四法。

「復次，族姓子！若男子、女人，分別無我苦空非身，具此四行便能受如來莂。云何為四？於是，族姓子！若善男子、善女人，計我無我非有色非無色，解了無所有者，是謂無我。若復善男子、善女人，思惟法界苦無根本，說非有苦亦不有生滅，是謂分別苦無苦。如眾生無量想遍滿虛空界，遍知此想本識所生皆盡於空，是乃為空。云何為非身？所謂非身我得我分別，我無我、見無見、聞無聞，非有見非有聞，是謂非身，是謂菩薩於十八明慧成就十五法。

「復次，族姓子！如我如諸佛法如，與諸佛法如不異，不有佛法不有如亦復不異，是謂菩薩於十八明慧成就十六法。

「復次，族姓子！若善男子、善女人，如來、至真、等正覺，於本行願知等分眾生三毒多少，不見三毒三清淨法，是謂菩薩於十八明慧成就十七法。

「復次，族姓子！若善男子、善女人，自念過去無數恒沙劫，復知現在無數恒沙劫，復知當來無數恒沙劫，於中一一分別而無所有，是謂菩薩於十八明慧成就十八法。

「若善男子、善女人，分別十八明慧在大眾中無所畏懼，猶勇健國王有所典領，諸有親附者皆承王教無有闕失。菩薩摩訶薩亦復如是，得聖慧法教以法印所封，則能備悉無量慧門。云何為無量慧門？諸佛不可思議，諸佛剎土不可思議，諸法不可思議，諸法法性不可思議，比丘僧不可思議，僧法不可思議，僧剎不可思議。如此法行，復有四事。云何為四？一者本從無數經歷劫限，恒為一意而不錯謬。若有善男子、善女人，守一行本知有盡無盡，知諸佛有盡無盡，乃能具足平等道行。」

爾時，有菩薩名月光照，即從座起白佛言：「世尊！我今堪任說有盡無盡諸法門行。云何菩薩摩訶薩於四法本具足五行，便能盡知如來根本？云何為四？一者在世盡知去就，分別道法世法，是謂成就一法。

「復以無形色相定意感諸國土，於彼國土教化眾生示現無為之教，是謂善男子、善女人成就二法。

「復次，善男子、女人，於己身法不自見身，能度於無量眾生，終不捨眾生法界，是謂成就三法。

「復次，善男子、女人，分別如來三法行本。云何為三法行本？一者、經行，可去知去、可來知來、可坐知坐，係意明想心不憒亂；二者、坐禪，若欲詣座結加趺坐，便去眾想一意一心不轉其身，終竟禪定初不錯亂；若復興作施諸善事，所造必成無他餘想，是謂於三法中成就四法。

「復次，善男子、女人，於過去當來現在，盡知當生未生已生，便能於中作師子吼不失本行之法，是謂成就五法。

「復次，善男子、女人，菩薩摩訶薩當復覺知如來三行，如來禪定非世俗禪，亦非羅漢辟支佛禪，亦非一地二地乃至十地禪。何以故？餘禪有限，如來禪者亦無有限。」

爾時，世尊告月光照菩薩曰：「云何？族姓子！為世俗禪、為學禪、為無學禪，從一地乃至十地禪？」

月光照菩薩白佛言：「世尊！如我從如來所聞其中諸事，諸有欲界眾生若男子、女人，從初發意乃至成佛，初在道地未處菩薩位中，便得三禪：有過去禪、有未來禪、有現在禪。是善男子、善女人雖得此三禪，正可自知身中過去身、身中未來身、身中現在身，未能知他身中過去身、未能知他身中未來身、未能知他身中現在身。如此善男子、女人，云何知身中過去身？於是，世尊！若坐禪時，便自觀身起不淨想，便自思惟：『咄！我此身為磨滅法。』一意一念唯知不淨，未能知其所趣。爾時，善男子、善女人，復自思惟：『我今捨此身已當更求觀，如我今身解知無我，然知外物亦復如是，一一分別悉無所有。』是謂於現在身便能思惟過去未來。

「復次，善男子、善女人，自觀己身外物已，捨此心當更求觀：『我今此身悉皆分別非有非無。彼眾生者如我身不？』便分別外人內過去身，咄嗟此身磨滅不久，便起不淨想。已生不淨想，知外人內過去身如己無異。

「若善男子、善女人，捨此外人內過去身已，復當生觀：『云何此人內過去心，為從何生？為從何滅？』復自思惟：『且捨外人內過去心。』便復思惟外人內未來心。『咄哉！此身為從何來？為從何滅？』是謂善男子、女人在菩薩位者，便能具足三禪之行。」

佛復問月光照菩薩曰：「云何學地修三禪法？」

月光照菩薩白佛言：「若善男子、善女人，已在信地名曰學人，便欲前進向所趣道，即詣六靜處，若樹下、塚間、無事及虛空露靖，便能結加趺坐，端心思惟，自欲具足三禪行法。是時善男子、善女人，內自思惟：『自觀內過去身本從何生？復從何滅？』復自思惟：『咄嗟！此身本無所生、本無所滅。』善男子、善女人，即捨此身已復更求觀：『我今此身為從何生？為從何滅？未來身者亦復然耶？』便自思惟：『內未來身為從何生？為從何滅？』便自生念：『此內未來身亦不有生亦不有滅。』是謂善男子、善女人於學地內身具足三禪。

「云何學地觀內身於他身具足三禪？是時善男子、善女人，捨此身已自觀外身，內過去身本從何生？本從何滅？便自思惟：『咄！他內過去身，為從何生？為從何滅？』復自思惟：『此內過去身亦不生亦不滅。』復捨此已而更求觀：『此內過去身，已不復生、已不復滅。此內未來身為從何生？為從何滅？』便自生念：『此內未來身，亦不生亦不滅。』是謂善男子、善女人於他身內過去未來身，具足三禪。」

佛告月光照菩薩曰：「云何無學地善男子、善女人具足三禪？」

月光照菩薩白佛言：「若善男子、善女人，欲趣漏地斷無漏法，便自思惟，結加趺坐，內自思惟：『此內過去身為從何生？為從何滅？』復自思惟：『此內過去身亦不生亦不滅。』爾時，無學善男子、善女人，捨此觀已，復更思惟：『我今已觀內過去身，當復觀我我過去身，亦不見滅亦不見生，亦劫無有亦無生死亦無剎土。』是謂善男子、善女人於無學地具足三禪。」

世尊復問月光照菩薩曰：「云何一地菩薩不盡諸行具足三禪？」

答曰：「以無身觀觀身念，以無念本不失念行，不以聲受音響，過初菩薩地，三過信地、三越一切諸法，是謂善男子、善女人具足三禪。」

世尊問月光照菩薩曰：「云何？族姓子！不見汝一地三禪乎？」

答曰：「不見有界，是故不說。」

佛言：「無身耶？有身耶？何以故不說。」

答曰：「有身。」

佛復問曰：「身為法身？為四大身？」

答曰：「是父母身。」

佛言：「汝今以父母身，云何成就三禪？」

月光照菩薩白佛言：「如我初求如來、至真、等正覺，坐樹王下無畏亦無恐懼心，便念三界然熾法。即自思惟：『過去諸佛悉般泥洹，為能度幾所眾生過去須陀洹？過去斯陀含？過去阿那含？過去阿羅漢？過去辟支佛？』復自思惟：『於未來亦復如是。』是謂一地菩薩具足一禪行。如我一地菩薩觀見三界，一地行本越次羅漢辟支佛上，是謂一地菩薩成就二禪。若一地善男子、善女人，分別內外守身三空，演說法教無有差錯，是謂一地中成就三禪。」

佛復問月光照菩薩曰：「汝何不說斯陀含、阿那含三禪耶？」

答曰：「若善男子、善女人，已在見地便自思惟：『己身內過去身內未來身亦不有此身，亦無佛想亦無法想亦不見身想。』是謂內過去身具足三禪。云何內未來身具足三行？爾時，斯陀含復自觀內外，捨諸塵勞，於三禪地係念不忘，雖自獲證不壞自相，猶如法法自相，自分別名身句身味身。復觀外無量眾生不興佛想，成就佛想平等無二悉令清淨，不見往來無有近遠，是謂斯陀含於內未來身具足三禪。復次，善男子、善女人端坐思惟，以得不還道，便自分別：『吾今定在受證之地，不壞諸法自然之相，審自證明。吾已過一、已過二、已過三，不復往來處在生死，心意澹然不可移轉。』是謂善男子、善女人於己身觀過去，未來亦復如是。」

爾時，世尊問月光照菩薩曰：「阿那含獲過去法耶？未獲過去法耶？」

答曰：「阿那含獲過去法、未盡過去法。何謂獲過去法、未盡過去法？然阿那含身在過去、法在未來，是謂獲過去法、未盡過去法。又復，阿那含身在未來、法已過去，此亦獲過去法、未盡過去法。復次，善男子、善女人，若阿那含身未過去、身未現在，法已過去、法已現在前，是謂阿那含獲過去法、未盡過去法。」

世尊復問月光照菩薩曰：「斯陀含獲過去法、盡過去法乎？」

答曰：「斯陀含雖有過去身，不獲過去法、不盡過去法。」

「云何斯陀含有過去身，不獲過去法不盡過去法？」

答曰：「斯陀含過去身已滅、過去法未盡，未來法自觀已過去、法亦無所有。如阿那含無過去身、有過去法，是故斯陀含不爾。猶如明鏡觀其面像，不如面面相見，是故斯陀含不如。阿那含識如純鍊金，斯陀含識如未鍊金，故有差別。」

佛復問：「云何？族姓子！如汝所言，阿那含獲過去法、盡過去法，獲未來法、盡未來法，已成就所未成就法耶？」

答曰：「不然。雖為鍊金猶未成器，可有金名未有形像。」

佛言：「善哉，善哉！族姓子！善說此義。如阿那含無過去法、盡過去法，無未來法、盡未來法。如今阿羅漢獲過去法、盡過去法耶？獲未來法、盡未來法耶？」

答曰：「獲過去法、未盡過去法，獲未來法、未盡未來法，是故有差別。」

爾時，世尊問月光照菩薩曰：「云何二地菩薩具足三禪行？」

答曰：「猶如二地菩薩發無上至真等正覺，不見內身不見外身，係念在前，便自思惟：『我今內身有內過去身耶？無內過去身耶？有內未來身耶？無內未來身耶？』捨此觀已，復更思惟：『我今已無內身、已無外身，云何於內身求內過去身、求內未來身？』是謂二地菩薩於己內外身具足三禪。爾時，二地菩薩復作是念：『我今於內外身悉皆分別，當復次觀他內外身法與我有異不乎？轉自前進觀他內外身有過去身耶？無過去身耶？有未來身耶？無未來身耶？』是善男子、善女人在二地者，於他觀過去身無過去身，於他觀未來身無未來身。是謂二地善男子、善女人於他過去身成就三禪。」

世尊復問月光照菩薩曰：「云何三地善男子、善女人於三地中成就三禪？」

答曰：「若三地善男子、善女人端坐思惟：『於內觀過去身，有過去身耶？無過去身耶？於內觀未來身，有未來身耶？無未來身耶？』復自思惟：『我無初地內過去身、不過去身，亦復無初地內未來身、不未來身，亦復無初地他內過去身、不過去身，亦復無初地他內未來身、不未來身。』復觀二地內觀過去身，有過去身耶？無過去身耶？內觀未來身，有未來身耶？無未來身耶？復自思惟：『我無二地內過去身、不過去身，亦復無二地內未來身、不未來身，亦復無二地他內過去身、不過去身，亦復無二地他內未來身、不未來身。如我今觀，我三地中內過去身無內過去身。復自觀內未來身無內未來身，自於地中觀他內過去身無他內過去身，觀他內未來身無他內未來身，況當我有身無身乎？』是謂善男子、善女人於三地中具足三禪。」

爾時，世尊復問月光照菩薩曰：「云何善男子、善女人於四地中具足三禪？」

答曰：「若四地善男子、善女人端坐思惟：『於內觀過去身，有過去身耶？無過去身耶？於內觀未來身，有未來身耶？無未來身耶？』復自思惟：『我無初地、二地、三地過去身亦無未來身，何況當有四地內過去身？四地內無過去身，四地內未來身，四地內無未來身。』是謂善男子、善女人於四地中成就三禪。」

爾時，世尊復問月光照菩薩曰：「云何五地善男子、善女人於五地中具足三禪？」

答曰：「若五地善男子、善女人端坐思惟：『內觀過去身，有過去身耶？無過去身耶？內觀未來身，有未來身耶？無未來身耶？』復自思惟：『我今已捨一地、二地乃至四地，於四地中於內觀過去身無過去身，於內觀未來身無未來身。復捨此已，觀他內過去身無過去身，觀他內未來身無未來身，況我於五地於內有過去身無過去身？於他觀未來身無未來身。』是謂善男子、善女人於五地中具足三禪。」

世尊復問月光照菩薩曰：「云何六地善男子、善女人於六地中具足三禪？」

答曰：「若六地善男子、善女人端坐思惟：『觀我無身，於無我身中觀內有過去身耶？無過去身耶？於內觀未來身，有未來身耶？無未來身耶？』是謂六地善男子、善女人於六地中成就三禪。六地善男子、善女人捨無我身已，於他觀內有過去身耶？無過去身耶？於他觀內有未來身耶？無未來身耶？復自思惟：『於他內觀過去身無過去身，於他內觀未來身無未來身。』是謂善男子、善女人於六地中成就三禪。」

佛復問月光照菩薩曰：「七地善男子、善女人，云何於七地中成就三禪？」

答曰：「若善男子、善女人，在閑靜處端坐思惟：『觀內過去身，有過去身耶？無過去身耶？復觀內未來身，有未來身耶？無未來身耶？』善男子、善女人復作是念：『我今已捨一地內過去身無過去身，內未來身無未來身，乃至六地內過去身無內過去身，內未來身無未來身。云何當於七地中有內過去身無內過去身？有內未來身無內未來身？』是謂善男子、善女人於七地中成就三禪。」

佛復問月光照曰：「云何善男子、善女人於七地中觀他內過去身不過去身？觀他內未來身不未來身乎？」

答曰：「善男子、女人觀他內過去身非有他內過去身，觀他內未來身非有他內未來身。」

佛言：「止止！族姓子！非汝境界。何以故？七地善男子、善女人，觀他內過去身亦不有他內過去身，唯無有他內未來身。汝何以故說善男子、善女人於七地中成就他內未來身？」

月光照菩薩復白佛言：「如我觀他內未來身非有非無，是故說成就。」

佛復問月光照菩薩曰：「云何八地善男子、善女人於八地中成就三禪？」

答曰：「若善男子、善女人端坐思惟：『觀內過去身無內過去身，觀內未來身無內未來身，觀他內過去身無內過去身，觀他內未來身無內未來身。或時善男子、善女人，自觀內過去身時非有非無猶如虛空，未能滅內未來身；或時觀內未來身時，未能滅內過去身；或時觀他內過去身時，未能滅他內未來身；觀他內未來身時，未能滅他內過去身。』是謂善男子、善女人於八地中成就三禪。」

佛復問月光照菩薩曰：「云何九地善男子、善女人於九地中成就三禪？」

答曰：「若善男子、善女人端坐思惟：『觀內有過去身耶？無過去身耶？自觀內未來身，有未來身耶？無未來身耶？』善男子、善女人捨此觀已，復觀他內過去身，有過去身耶？無過去身耶？觀他內未來身，有內未來身耶？無內未來身耶？捨此觀已，復作是思惟：『我本無內過去身無過去身，本無內未來身無未來身，何況當有他外過去身無過去身？他外未來身無未來身，執心牢固不捨本誓。』是謂善男子、善女人於九地中成就三禪。

「復次，九地善男子、善女人當復修三禪行至坐道場，而不違失。云何為三？一者、觀；二者、行；三者、本。若成就三禪者，便能具足得至道場。云何為觀？分別法界，知眾根本莊嚴眾相，是謂為觀。云何為行？往詣佛樹現身色相，諸漏已盡，不為塵垢之所染污，諸佛如來之所常行四非常法，是謂為行。云何為本？菩薩摩訶薩自念：『我今弘誓已備，當使眾生備此弘誓。』是謂為本。善男子、善女人具此三行者，便能具足得至道場。

「復次，善男子、善女人！復當具三禪得至道場。云何為三？一者、空空；二者、空想；三者、空識。若具此三空者，便能具足得至道場。云何為空空？所謂空者，觀內法空外法空，觀一世界、二世界，乃至無數阿僧祇世界，是謂為空法。云何為空想？便入定意盡觀世界，亦不生念有空無空、有我無我，是謂為空想。何謂空識？入定意時，復作是觀：『吾今以眾生念更無他想，當淨眾生如我無異。然此眾生有無量識，吾今當以何識化彼眾識？吾今當以空識令此世界皆悉如空，令彼眾生分別識著。』是謂善男子、善女人於九地中具此三禪。

「復有三法所可修行。云何為三？一者、分別世界；二者、分別眾生界；三者、分別第一義。若修此三法者，便能進趣道場而無所畏。云何分別世界？盡能遍觀一切諸界，有清淨者不清淨者，皆悉了知亦無錯謬，隨意選擇修治佛土，是謂世界。云何眾生界？復當遍觀一切眾生，常以權便而教化之，不捨弘誓曠大之心，經歷劫數不以為難。是謂善男子、善女人成就眾生界。云何成就第一義？一一分別眾生義趣悉歸於空，無我人壽命亦無一二，至一切法亦復如是，是謂分別第一義也。若善男子、善女人成就三法者，便能具足進趣道場。

「復有三神足法。云何為三？一者、神足知過去法；二者、神足知未來法；三者、神足知現在法。若善男子、善女人具此三法者，便能具足得至道場。云何神足知過去法？於是九地善男子、善女人，知過去法如虛空想，分別過去眾生，有欲怒癡染污心者、無欲怒癡不染污心者，一一分別而無所著，是謂神足知過去法。云何神足知未來法？於是九地善男子、善女人，知未來受形眾生，有欲怒癡染污心者、無欲怒癡不染污心者，一一分別而無所著，是謂神足知未來法。復次，九地善男子、善女人、知現在一切眾生、有欲怒癡染污心者、無欲怒癡不染污心者，一一分別而無所著，是謂神足知現在法。是謂九地成就三法進趣道場。

「復次，九地善男子、善女人復有三法得至道場。云何為三？一者、身淨；二者、口淨；三者、意淨。具此三法得至道場。云何身淨？身已越過無量德行，本行已滅更不造身行，身身通達無所罣礙，是謂九地菩薩身淨。云何口淨？出無量教。未曾虧損甚深妙藏，是謂口淨。云何意淨？除去染著不受塵垢，是謂意淨。」

爾時，月光照菩薩便說斯偈：

「身淨無瑕穢，　內外無所染，

德高無等侶，　永滅欲怒名。

口淨演諸教，　不漏諸過失，

乃至取滅度，　口教無有窮。

意淨除貪著，　慈愍無增減，

受生無量中，　覺寤不寤者。

九地過法界，　非有亦不無，

此等善男子，　已入如來境。

我本無量世，　勤學追師侶，

由未履此行，　況餘墜落者？

守行無所著，　積一得作佛，

行過出三界，　人中師子吼。

「是謂九地善男子、善女人成就三法。」◎

菩薩瓔珞經卷第五

菩薩瓔珞經卷第六(一名現在報)

姚秦涼州沙門竺佛念譯

◎無量逕品第十八

佛言：「善男子、善女人，奉持修習三禪行者，便獲具足諸善功德，遊諸佛國供養承事諸佛世尊。」

爾時，世尊在大眾中便說斯偈：

「過去恒沙佛，　皆由三禪法，

無相不願法，　乃應聖律行。

三禪根本法，　自致得泥洹，

正使無量誦，　未能盡其法。

若使一士夫，　住壽無量劫，

於中欲宣說，　不盡三禪本。

自觀過去識，　非意所能宣。

未來識亦然，　非有非無識，

無形不可見，　然種生死病，

思惟九地法，　後乃得覺寣。

梵行清淨法，　擁護如來教，

欲一一分別，　未暢如來身。

三世無等尊，　破有諸欲網，

牽連諸縛著，　永盡而無餘。

觀世諸有變，　生生不常停，

況欲知識本，　現身六窠窟。

本我不造有，　染有乃生垢，

皆由三禪法，　乃坐道樹下。

若有族姓子，　施心欲量計，

分別如來身，　來悉如毫毛。

過去諸法界，　一一不思議，

斯由此三禪，　乃得稱名號。

若欲計識本，　分別非有法，

所趣無數變，　乃應三禪行。

我生既自安，　亦能安眾人，

然人思想多，　我導引使知。

我從本等定，　行觀覺三禪，

非有地識想，　超越過去行。

生本從我人，　流轉趣五道，

能盡一生垢，　乃謂應三禪。

究竟有三法，　審鑒本染要，

二為現在慧，　道觀是謂三。

能盡此義趣，　三禪無量行，

此亦不可思，　究盡三法行。

又知恩愛本，　漸漸轉入定，

既自從師受，　後乃成道覺。

或現三千世，　如人掌觀珠，

一一入淨觀，　洗浴諸塵勞。

若人圖度空，　欲以斗斛量，

雖可建此心，　豈當有此理？

心念無邊涯，　生生無有息，

如水趣于海，　不見有增減。

況人欲得量，　心之本根原，

欲尋心所念，　豈當有此理？

聖人所以降，　示現出於世，

故欲量度空，　令知斛斗量。

分別念生生，　前後及中間，

一一悉能知，　斷種生死本。

人心非一類，　造行若干種，

自墜墮本際，　遂自陷於淵。

過去諸恒沙，　諸法悉同等，

皆由三禪行，　得成無上道。

將來諸如來，　亦當執此行，

安處諸眾生，　俱同成道覺。

如我今成佛，　王此諸世界，

亦由三世慧，　得成無上道。」

爾時，世尊說此偈已，便告善男子、善女人：「過去無數恒沙劫中有佛出現，名曰見無如來、至真、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師，號佛、世尊，亦於此處成佛。時有國王名曰吉滿，於此治化，人民熾盛、五穀豐熟，七寶成就。所謂七寶者：珠寶、輪寶、玉女寶、馬寶、象寶、典藏寶、典兵寶。復有千子，多伎勇捍六藝備具。爾時，吉滿大王年既衰末，欲捨王位，從彼如來、至真、等正覺淨修梵行，即授王位與第一太子，便詣見無佛所，求修梵行，追尋彼佛十二年中修此三禪，時猶未解一句之義。復從彼佛去世已來，中間二十大劫無佛，後有佛出，復詣彼佛修於梵行，如是經歷十二億那術諸佛，一一諸佛所淨修梵行。復從彼來供養無數諸佛，久久後乃遇光明如來、至真、等正覺，從彼受三禪慧，至今方乃得之。」

佛告諸來會者：「爾時，吉滿國王者豈異人乎？莫造斯觀。何以故？爾時吉滿國王，今我釋迦文佛、如來、至真、等正覺是。從彼已來，今乃獲此三禪本行，自致成佛坐于道場。」

爾時，世尊復說頌曰：

「念我積功德，　經歷無數佛，

遭遇諸塵勞，　未能自拔濟。

其間復供養，　恒沙無數佛，

妻子國財施，　未獲此三法。

後遇光明尊，　始得此尊慧，

其間修淨行，　始寤三禪法。

澹然無憂畏，　無生無染污，

眾相自嚴飾，　故號人中尊。

由我平等慧，　不起眾想著，

化此天世人，　典領三界尊。」

爾時，世尊說此偈已，時座上百千億眾生皆發無上正真道意。復有諸天、世人隨所念道各自成就。

爾時，有菩薩名曰淨，白佛言：「夫轉輪聖王典四天下，便能具足七寶，然後乃名為轉輪聖王。如來、至真、等正覺有七法度無極，然後乃名為至真、等正覺。今問如來！七法為有形？為無形？」

佛言：「止止！族姓子！吾今解汝機辯。如族姓子所問，如來七法則無有形。何以故？此法甚深不可窮盡，但為眾生故現有窮盡，然此七法無有窮盡。」

爾時，淨菩薩白佛言：「轉輪七寶復有形耶？無有形耶？」

佛言：「亦有形有情，亦有形亦無情。云何有形有情？玉女寶、象寶、馬寶、典藏寶、典兵寶，是為有形有情。云何有形無情？輪寶、珠寶，是為有形無情。」

爾時，淨菩薩白佛言：「世尊！如轉輪聖王在天之坐，意有所念尋念即至，爾時有形有情王念便至，為有情而至？無情而至？」

佛言：「此雖有情王念便至，非彼知王意至。」

淨菩薩白佛言：「彼雖有情，何異輪寶、珠寶乎？」

佛言：「云何？族姓子！輪寶、珠寶亦由念至，然此二者，有音響言教不乎？」

淨菩薩言：「無有言教。」

佛言：「如是，族姓子！雖有情以念故則至，不取言教。」

淨菩薩復白佛言：「云何？世尊！若轉輪聖王心念便至，欲使輪寶、珠寶有言教者得不乎？」

佛言：「得。何以故？轉輪王威力使然，便有言教。」

淨菩薩言：「轉輪聖王非通非感，云何使無情而有言教？」

佛言：「轉輪聖王得世俗通，能使世物如念所應，但未能使有情之物令至無情。」

淨菩薩復言：「云何使有情之物令至無情？」

佛言：「族姓子！今當為汝一一分別，有情之物令至無情，無情之物令至有情。善思念之，今當為汝說。如轉輪聖王觀彼有形有情眾生，愛而樂者未能捨離，欲使永存終無變易。自念己身受王聖位，但覩其福不覩磨滅，是謂無形之物欲使有情。如善男子、善女人已成道迹，恒自思惟：『我今捨故不復愛樂，欲滅此形無染於識。』是謂有形而滅於情。」

佛言：「族姓子！如四法界，一法界增、諸界有損，諸界悉增、一界有損，此由有情而增，不由無情而增。」

淨菩薩復白佛言：「如世尊言，我今當說有情至無情，無情至有情；今如來但說有情至無情，不聞如來說無情至有情。」

佛言：「善哉，善哉！族姓子！今發汝問者皆佛威神。我今反問汝，當一一報我。云何？族姓子！若有善男子、善女人，初在學地成就學法七無漏觀，是時復有凡夫過去當來現在心不乎？」

答曰：「無也。世尊！」

佛言：「如是如是。族姓子！是謂無情於有情。」

佛復問淨菩薩：「云何？族姓子！如今無學修九清淨道，爾時復有七無漏觀不乎？」

答曰：「無也。世尊！」

佛復言：「族姓子！不退轉菩薩得虛空觀修十六聖行，爾時無學修九清淨道不乎？」

答曰：「不也。世尊！」

佛言：「如是如是。族姓子！是謂無情於有情。」

佛復問：「云何？族姓子！如今八住菩薩得佛形相、獲三十二聖諦，爾時復有九清淨道不乎？」

答曰：「無也。世尊！」

佛言：「如是如是。族姓子！是謂無情於有情。」

佛復問淨菩薩曰：「云何？族姓子！九地菩薩，爾時復有三十二聖諦不乎？」

答曰：「無也。世尊！」

佛言：「如是如是。族姓子！是謂無情於有情。」

佛復問淨菩薩曰：「云何？族姓子！如今如來、至真、等正覺，最後降伏十四諸塵垢，爾時復有三禪行不乎？」

答曰：「無也。世尊！」

佛言：「如是如是。族姓子！是謂無情於有情。」

佛復告淨菩薩：「今已為汝說有情於無情、無情於有情，便能具足如來道教，上菩薩位進趣道場，猶如月光眾星中明，普曜一切莫不蒙照。菩薩摩訶薩具此有情於無情、無情於有情者，便能具足如來聖行，身黃金色眾德巍巍，猶紫磨金山，眾智自在。」

爾時，淨菩薩白佛言：「世尊！今日如來、至真、等正覺，有情於無情耶？無情於有情耶？」

爾時，世尊聞淨菩薩問此義已，便放身支節光明，普照無量諸佛剎土，盡令金色。還攝光明，便告淨菩薩曰：「善哉，善哉！族姓子！今以無相之法而問如來此義。如來、至真、等正覺已過九地故，有情於無情至成得佛乃至道場，是謂無情於有情。何以故？皆由眾生有想著故。」

爾時，淨菩薩復白佛言：「如世尊所說，以眾生故無情於有情，如來今日未離耶？」

佛言：「已離，雖處亦不染。」

又問：「云何？世尊！如來別情乃使無情於有情，唯有無情於有情耶？」

佛言：「族姓子！如來無復別情，更有無情於有情；但以第一義故，無情於有情。」

淨菩薩復問：「云何於無情？云何於有情？」

佛言：「族姓子！我無辟支佛阿羅漢心，然有慈悲喜護，是謂無情於有情。」

淨菩薩言：「如來今日無情於有情，頗有無情於無情乎？」

佛言：「有。」

淨菩薩問曰：「何者是？」

佛言：「我今心滅託在無為，是謂無情於無情。」

淨菩薩問曰：「無為亦有情，無情亦有情，名假號耶？云何？世尊言我今心滅託在無為？」

佛言：「族姓子！如是如是。如汝所言，一切諸法皆悉假號，是亦有情於無情，無情於有情。」

淨菩薩復白佛言：「如世尊所說，諸法亂、諸法不定、諸法無常。云何於假號法中，復說無情於有情，有情於無情？」

佛言：「云何？族姓子！我今當以第一義問汝，汝當以一一報我。汝今有情耶？無情耶？」

答曰：「有情。」

佛言：「汝情何所立？」

答曰：「立於無情。」

佛言：「汝今有情，云何立於無情？」

答曰：「捨有趣無，故立於無情。」

佛言：「無情既無，為何所立？」

答曰：「立無所立。」

佛言：「汝今用何等法立無所立？」

答曰：「我今不見有情、不見無情，故立無所立。」

佛言：「族姓子！汝言一切諸法假號。云何於假號法中，說有情於無情，說無情於有情？若當爾者，諸法亂、諸法不定、諸法無常；汝今復說，亦不有情亦不無情，故立無所立。」

爾時，淨菩薩默然不報。佛言：「族姓子！汝觀何等義默然不報？」

淨菩薩言：「我觀第一義中無言無說，故默然耳。」

佛言：「如是如是。族姓子！一切諸法皆悉假號，於假號法中非真非有，以染污心故眾生不達，各自稱說此是泥洹、此是生死；以第一義清淨觀者，亦無泥洹亦無生死。」

爾時，世尊便說斯偈：

「一切諸法界，　本無無所有，

生死不達觀，　謂為法自爾。

經歷三世俗，　進求菩薩道，

退轉如恒沙，　豈有達本無？

十力哀現世，　愍念群品等，

為演假號法，　令知至道明。

解脫無等侶，　速疾演法音，

無量眾生類，　充以法甘露。

大道無形像，　非有情無情，

但生染污心，　不獲三禪本。

若欲修習本，　清淨七無漏，

宣暢九淨地，　是謂趣道門。

初欲趣道場，　繫著十四心，

得佛乃當滅，　然後成道果。

十六諸聖諦，　菩薩諸法印，

授莂甘露慧，　因號為如來。

三十二法本，　菩薩神通慧，

消滅三世患，　漸至於泥洹。

夫欲求佛道，　莊嚴諸剎土，

聲遍十方世，　修禪乃得獲。

無漏三禪行，　諸佛深奧藏，

為眾生立誓，　為說無死法。

行盡不造行，　果亦無果報，

道從平等慧，　心一無邪念。

四信如來寶，　六種為世塵，

七覺清淨鬘，　八道具乃成。

世俗五通道，　如鳥逝虛空，

係命在地大，　不免生死難。

六通大乘道，　遊戲虛空淵，

至竟不退轉，　斯安非有餘。

慧觀達清淨，　悉照闇冥中，

無著亦不染，　故號為天尊。

道生不自生，　因緣乃有道，

法法不自知，　虛寂何為道？

人本處生死，　流浪不自覺，

精進不懈怠，　漸漸應聖律。

心珠素自明，　不假外光明，

日月有五翳，　何能有所照？

佛本行清淨，　心慧無瑕塵，

自濟復濟彼，　所至無罣礙。

能斷諸悕望，　蠲除諸縛著，

照以諸法光，　莫知愚冥闇。

泥洹性清淨，　不見有往還，

深微不可覩，　澹然不變易。

入禪一定意，　感動諸十方，

神足道力強，　八等不虧損。

所以發弘誓，　雨淚愍眾生，

咸念代受苦，　此為實奇特。

人不計無常，　貪著三界榮，

如風吹落葉，　流轉隨所趣。

虛空無邊際，　道行亦無邊，

空報以音響，　虛寂無根本。

人本出母胎，　隨行染五趣，

善惡追人形，　如影隨其身。

若能滅五陰，　神識還歸空，

不復生老死，　是處實快樂。

若知諸佛藏，　深奧不可覩，

越界超三世，　顧眄生死岸。

本我為愚惑，　入此然熾鑊，

今得離此災，　遊戲清淨淵。

我今雖免苦，　自離彼不離，

獨善非弘誓，　何必取滅度？

復來還現生，　權化處塵勞，

曠濟無有涯，　不厭劫數期。

日度如恒沙，　如己無等侶，

不計如毫釐，　宣暢自功勳，

不念度者近，　未度者為遠，

心識澹然一，　至竟無罣礙。

色相是身具，　容好無雙比，

諸根遂純熟，　乃至為大憙。

利根具足行，　覺寤猶復漸，

會值愚癡者，　此乃甚為難。

菩薩入定意，　不念有無想，

獨步無所畏，　德過諸山岳。

行者有五品，　進退中間法，

立志如安明，　心堅不可動。

六度大神慧，　神足通往來，

法界無三念，　故能轉法輪。

本積無量善，　自致仁中聖，

道等無三本，　心計內外淨。

性行有若干，　行法無有異，

但為世辯者，　分別有差品。

過行有累劫，　未曾起想念，

故遊心無疆，　虛空無有滯。

地為至誠本，　能忍穢不穢，

慧心所含容，　不見度不度。

聖人行甚奇，　能忍此眾苦，

億劫行功德，　乃成一法本。

三定空無相，　無願行諸法，

眾智十力慧，　超越無生處。

本修音響慧，　八聲甚淨妙，

分別五陰行，　蠲除思想貪。

沈湮生死本，　不求出要路，

三本不捨本，　乃出於道要。

自識宿命通，　法身不思議，

壞有成無等，　是力不可沮。

虛空無量界，　非一非二三，

隨行本誓願，　淨修眾妙道。

生死滓濁法，　愚士所貪樂，

慧觀無染著，　永除愚惑法。

菩薩樂寂靜，　思惟無量法，

現在不生滅，　非有非不有。

自識宿命智，　觀本生死根，

如人臨江海，　爾乃戰慄懼。

弘誓度無極，　平正道地行，

坐臥入深藏，　常離穢污行。

地水火風空，　神識猗著住，

欲求禪窟處，　不知神識趣。

人亦信復然，　因緣共合會，

識離四大空，　不知各所趣。

法海無有涯，　受入內外塵，

本性自清淨，　不識別污染。

大道本無法，　觀法內外淨，

不念去來今，　世智無等雙。

曉眾一切音，　有量無量法，

劫數磨滅法，　豈有常存者？

能斷眾生厄，　永離四魔地，

貪嫉本無性，　爾乃應淨觀。

本坐樹王下，　初夜中亦然，

一心一意止，　定意無復亂。

七日體不傾，　咸察三世法，

滅一無復一，　從是乃覺寤。

今既得成佛，　愍念未度者，

興轉無上法，　在於鹿野苑。

先說四明慧，　苦習盡道慧，

為未覺寤者，　三說乃成就。

一切無量眾，　初聞甘露法，

皆得無生心，　無復有生滅。

雖現於此生，　神遊無量界，

在在轉法輪，　處處現變化。

於此現作佛，　十月處母胎，

聖人無塵垢，　不耽在五欲。

是故精進學，　念離有無識，

體性行自然，　不毀於法界。

過者不可量，　來者亦無盡，

現在復變易，　神識為所在。

識為生死本，　流浪無窮已，

欲至無為岸，　三禪為第一。

願得無色法，　染以無形服，

於無自娛樂，　不願處三有。

念我本牢誓，　為本際眾生，

故復隨俗人，　不闕弘誓心。

菩薩行三本，　互有勝負心，

我今乃自達，　為精進中最。

如來所現變，　無有能思量，

或處巖石間，　寂默無言說。

分別內六塵，　無我無人想，

外法亦當爾，　常想非常想。

吾從初發意，　立行不為己，

今雖得先寤，　豈不為餘者？

所以力勤學，　恐負本所願，

故度未度者，　是謂如來誓。

佛本初發願，　不念劫數難，

雖處於塵欲，　此苦亦不久。

正法本無一，　差品有三號，

道如日月照，　無有高下心。

一智及一慧，　本從一願成，

我今不捨一，　故號第一尊。

二觀從一法，　從念過三苦，

本無苦境界，　法身自分別。

菩薩執權慧，　教人無法想，

真人意常淨，　不念起無起。

恒以大慈心，　不念眾生闕，

由是自瓔珞，　法義具足慧。

道本自無我，　此出眾生口，

不可為眾生，　說本自無我。

今當說有行，　漸令見道迹，

令知無常想，　久當自覺寤。

在世修聖行，　終不失義本，

不以文字故，　顯現於世人。

從諸佛受教，　遊戲諸定意，

人中神龍步，　獲四無所畏。

如來別有諦，　一一不思議，

無猗無所染，　故號人中尊。

凡人學世典，　齊可至無想，

不如一句義，　不與生死處。」

爾時，世尊說此偈已：「云何？族姓子！審解此義有情無情不乎？」

答曰：「如是。世尊！實無等倫。若有善男子、善女人，諷誦受持有情於無情、無情於有情義者，便能具足一切諸法。何以故？諸佛世尊一切賢聖皆由此義而得成佛。自今已後，我等善男子、善女人，皆當擁護是善男子、善女人，受持諷誦有情於無情、無情於有情者。何以故？如我所觀如來所說，過去當來今現在佛，皆由此義而得成就，我等亦當逮此法義。」

爾時，有菩薩名曰無觀，即從座起，偏露右臂叉手長跪，白佛言：「世尊！我等八人於此賢劫中，當擁護是善男子、善女人受持諷誦是句義者，便當獲十功德福。云何為十？一者、得無形相法；二者、深入法藏；三者辯才第一；四者、得無量法；五者、獲捷疾智；六者、不捨弘誓心；七者、定意自在；八者、逆知眾生念；九者、立無生心；十者、行本自然。若善男子、善女人受持諷誦此句義者，便當獲十功德。若使三千大千剎土滿中善男子、善女人，皆令成就得菩薩道，故不如是善男子、善女人受持諷誦此一句義。何以故？諸善功德皆由是生。」

爾時，世尊告淨菩薩：「云何？族姓子！令三千大千剎土眾生盡為釋提桓因，其功德福寧為多不？」

淨菩薩白言：「甚多甚多。世尊！」

佛言：「故不如立信善男子、善女人修三禪本，其功德福甚多甚多。」

佛言：「云何？族姓子！若三千大千剎土眾生盡為梵天，一一梵天神德無量，其功德福寧為多不？」

淨菩薩白佛言：「甚多甚多。世尊！」

佛言：「故不如一地菩薩摩訶薩修三禪行，其功德福不可稱量，不可以譬喻為比。」

佛復告淨菩薩曰：「云何？族姓子！若善男子、善女人已在一地得菩薩號，遍滿三千大千世界，其功德福寧為多不？」

淨菩薩白佛言：「甚多甚多。世尊！」

佛言：「故不如二地菩薩摩訶薩修三禪行，其功德福不可稱量。何以故？二地三禪行非一地所能及。」

佛復告淨菩薩曰：「云何？族姓子！若二地菩薩皆令成就，遍滿三千大千世界，其功德福寧為多不？」

淨菩薩白佛言：「甚多甚多。世尊！」

佛言：「故不如三地菩薩摩訶薩修三禪行，其功德福不可稱量。何以故？三地菩薩非二地所及。」

佛復告淨菩薩曰：「云何？族姓子！若三地菩薩摩訶薩具足三禪，遍滿三千大千世界，其功德福寧為多不？」

淨菩薩白佛言：「甚多甚多。世尊！」

佛言：「故不如四地菩薩摩訶薩修三禪行，其功德福不可稱量。何以故？四地三禪非三地三禪所及。」

佛復告淨菩薩曰：「云何？族姓子！四地菩薩摩訶薩具足三禪，遍滿三千大千世界，其功德福寧為多不？」

淨菩薩白佛言：「甚多甚多。世尊！」

佛言：「故不如五地菩薩修三禪行，其功德福不可稱量。何以故？五地三禪非四地三禪所及。」

佛復告淨菩薩曰：「云何？族姓子！若五地菩薩摩訶薩具足三禪，遍滿三千大千世界，其功德福寧為多不？」

淨菩薩白佛言：「甚多甚多。世尊！」

佛言：「故不如六地菩薩修三禪行，其功德福不可稱量。何以故？六地三禪非五地三禪所及。」

佛復告淨菩薩曰：「云何？族姓子！六地菩薩具足三禪，遍滿三千大千世界，其功德福寧為多不？」

淨菩薩白佛言：「甚多甚多。世尊！」

佛言：「故不如七地菩薩修三禪行，其功德福不可稱量。何以故？七地三禪非六地三禪所及。」

佛復告淨菩薩曰：「云何？族姓子！若七地菩薩具足三禪，遍滿三千大千世界，其功德福寧為多不？」

淨菩薩白佛言：「甚多甚多。世尊！」

佛言：「故不如八地菩薩修三禪行，其功德福不可稱量。何以故？八地三禪非七地三禪所及。」

佛復告淨菩薩曰：「云何？族姓子！九地菩薩具足三禪，遍滿三千大千世界，其功德福寧為多不？」

淨菩薩白佛言：「甚多甚多。世尊！」

佛言：「故不如十地菩薩摩訶薩修三禪行，其功德福不可稱量。何以故？十地三禪非九地三禪所及。」

佛復告淨菩薩曰：「云何？族姓子！十地菩薩具足三禪，遍滿三千大千世界，其功德福寧為多不？」

淨菩薩白佛言：「甚多甚多。世尊！」

佛言：「故不如一生補處菩薩摩訶薩。何以故？一生補處三禪非十住三禪所及。」

佛復告淨菩薩曰：「云何？族姓子！一生補處菩薩修三禪行，遍滿三千大千世界。云何？族姓子！其功德福寧為多不？」

淨菩薩白佛言：「甚多甚多。世尊！」

佛言：「故不如如來、至真、等正覺須臾之間念三禪得其功德，其功德福不可稱量。一切諸佛世尊由是三禪，而得具足一切諸法。」

爾時，世尊便說斯偈：

「三禪諸佛母，　出生一切法，

拔濟眾生苦，　得為人中尊。

十地菩薩種，　所獲禪不同，

本慧無若干，　息心為第一。

現在十六法，　於中自娛樂，

不猗三毒本，　乃應十句義。

超越無量界，　不失本觀行，

度脫諸眾生，　是謂三禪行。

諸法如夢幻，　非有非不有，

盡化一切類，　是謂三禪行。

雖未在十地，　能施作佛事，

能現種種變，　是謂三禪行。

無等十二輪，　暢演本無行，

受入諸根本，　是謂三禪行。

生死無有量，　不滯三有道，

識神自然轉，　是謂三禪行。

人既知非常，　不著世榮寵，

真人斷彼此，　是謂三禪行。

有情非有情，　無情亦復然，

道行過三界，　是謂三禪行。

生死本無兆，　因緣有諸法，

彼彼不相知，　是謂三禪行。

慈愍普育養，　不著身想本，

法性無高下，　是謂三禪行。

菩薩根本行，　惟空無相願，

得趣泥洹門，　是謂三禪行。

道從四等心，　弘誓不可動，

十慧超眾道，　是謂三禪行。

具檀度無極，　拯濟下劣人，

隨所充其念，　是謂三禪行。

守戒無所犯，　如護吉祥瓶，

念念不雜想，　是謂三禪行。

忍辱行之本，　受對心不變，

無想如虛空，　是謂三禪行。

無數劫精進，　終不懷懈怠，

教訓眾生類，　是謂三禪行。

正受三禪行，　一意念不變，

感動十方界，　是謂三禪行。

智慧大海淵，　平等無有二，

蠲除諸妄想，　是謂三禪行。

善權無方法，　變現無有量，

不計有貴賤，　是謂三禪行。」

爾時，世尊說此偈已，百千億眾生皆發無上心，得三禪行。◎

◎菩薩瓔珞經隨行品第十九

爾時，天、龍、鬼神、阿須倫、迦留羅、旃陀羅、摩休勒、人與非人，及諸菩薩摩訶薩，比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，各自生念：「我等欲觀如來神智變化無量，遊諸世界還復故處無覺知者。」

時有梵天名曰尊復尊，從他方佛剎來，行過三禪無所復畏，即從座起，偏露右臂，叉手長跪，而作頌曰：

「天尊三達智，　悉觀三世本，

斷惑去狐疑，　為現神智道。

如爾性自然，　行過超三有，

菩薩瓔珞慧，　為總何等行？

道樹諸法本，　無生心第一，

自寤無師受，　為隨何行得？

超越下劣地，　上慕菩薩道，

宣暢四要法，　梵行清淨本。

天世眾生類，　念念各不同，

滅想令不起，　何由而得成？

法界本自空，　受慧有若干，

一行得作佛，　復由何等辦？

生死十二海，　流轉尚不停，

佛慧無邊際，　尋究而度之。

道本從一相，　斷滅無所生，

觀外身塵勞，　內法亦復然。

來處去此遠，　願樂欲聞法，

唯尊一一演，　永令無塵湮。」

爾時，世尊告尊復尊曰：「善哉，善哉！族姓子！能於如來前而問斯義，今當以偈一一分別。

「本從無數世，　親近善知識，

不見本末空，　是謂隨行得。

思惟無量法，　分別本末空，

道果不染污，　是謂隨行得。

所念不處邪，　不離正法本，

一相本自寂，　是謂隨行得。

十力王三千，　永度彼此岸，

修行本無法，　消滅五陰苦，

慧明所照處，　上徹空無際，

善化隨本教，　是謂隨行得。

空性澹然安，　無願相亦然，

三定等有伴，　是謂隨行得。

當其入定時，　諸法無所有，

捨身染一身，　是謂隨行得。

諸佛法不異，　分別隨其人，

過去已滅行，　豈復有根兆？

人智所修習，　守信為權法，

自滅吾我想，　是謂隨行得。

從久遠以來，　眾生染著有，

有竟不自知，　豈識無想法？

但為大聖人，　分別隨其類，

導引以正要，　是謂隨行得。

劫數亦不難，　令可如彈指，

難寤癡惑人，　就善乃為難，

一身復一身，　經歷億萬姟，

愍以無念想，　不度終不捨，

行本由自然，　利鈍各有品，

今蒙大光明，　是謂隨行得。

本我自造行，　今復受其報，

行盡無三界，　獨立無所猗，

人想眾常想，　非是聖律教，

能捨彼此想，　是謂隨行得。

計身本自無，　況有識神念？

愚惑眾生類，　初不能捨離，

道忍有五行，　初念中亦然，

思惟不淨觀，　是謂隨行得。

身淨無瑕垢，　終不造邪業，

所以口真誠，　由本無欺故，

道潤所及處，　輒得有所濟，

由前有麁澁，　豈怨潤不及？

弘誓恒平等，　不念麁以細，

行等無彼此，　是謂隨行得。

人知超其難，　自守無他念，

自濟復濟彼，　是謂隨行得。

如人視五色，　自起其識想，

痛陰由是滋，　不離大災患。

識法不可見，　緣生若干念，

一生復一滅，　欲免甚為難。

道慧有五相，　分別成敗法，

行盡無窠窟，　時識竟所在。

一形受一形，　身身不磨滅，

夫欲伐其樹，　欲盡勿捨根。

識根為蔓莚，　所至無有礙，

力士諸仙道，　誰能尋其本？

唯有三界尊，　能攝使不逸，

燒以智慧火，　莫知闇冥處。

無明眾行災，　抑遏善根本。

洗以八解水，　除垢無塵堙。

生死往來苦，　今世就後世，

咄嗟此苦惱！　非聖孰能濟？

諸天受福堂，　四梵亦復然，

行由清淨果，　德為人中上。

思惟古昔來，　本無三惡趣，

本造今自受，　何為復有疑？

若使諸世尊，　不顯曜道教，

便於如來所，　可譏說其過。

吾亦愍念汝，　受生不達本，

如此眾生類，　不受聖訓教。

過佛無有量，　汝由不覩聞，

將來恒沙佛，　豈從得蒙濟？

人心霍然寤，　不待劫數期，

一聞便成佛，　不歷諸法界。

但念群品黨，　不慇勤於道，

所以自墜落，　永處五道淵。

如鳥飛虛空，　憑翅乃得逝，

人無止觀定，　何由獲空慧？

生死無限齊，　道力過百行，

染以無形服，　自致道果成。

五陰本無形，　為作形色相，

德過諸釋梵，　為說無相法。

行人觀外色，　內識往分別，

彼色非我造，　我心自往染。

色本非我本，　色性竟有無，

計我識亦爾，　本從何所生？

爾乃自覺悟，　外色自空寂，

內識亦復爾，　澹然本無生。

人念非常空，　自觀身本法，

爾乃得至彼，　永處無為岸。

本受五陰身，　欲脫未能離，

受胎是大患，　未離有何益？

五分法身具，　戒定慧解成，

熏以道德香，　蠲除世臭穢。

人解修明慧，　億劫不懈怠，

眾德自然具，　故號無等倫。

戾意隨習俗，　處尊不為憍，

隨行從高下，　令立永處安。

或入三塗苦，　為現權慧智，

外如代受苦，　內心無所染。

吾昔無數世，　修行菩薩道，

以獲盡信忍，　行過二住地。

爾時諸佛集，　普從十方來，

為一下劣故，　欲令免無救。

諸佛各伸手，　障令不至罪，

罪力難可蔽，　攘手牽入獄。

諸佛尋其後，　復到地獄中，

欲救彼罪人，　令離眾苦惱。

如來神智力，　身放大光明，

普曜地獄中，　晃若同一色。

罪人見光明，　無復身痛想，

皆悉蒙光明，　得離地獄難。

唯彼一眾生，　諸佛不能救，

五逆不慎行，　乃致是苦惱。

吾從是以來，　進行不懈怠，

不以生死苦，　中有變悔心。

今既得成佛，　號字釋迦文，

壞敗五陰身，　眾德普備具。

受罪無終竟，　不識善根原，

行盡超眾德，　乃應虛空性。

恐今亦當有，　受罪無救者，

非神力所能，　制住令不往。

空性雖清淨，　行滿乃得具，

神足五通法，　未能離此惱。

五陰各有性，　所造非一品，

忍智度無極，　行具乃得成。

道生諸法本，　滋長無有法，

立志如安明，　終不可沮壞。

譬如有士夫，　為空施畔齊，

此由冀可得，　欲免罪甚難。

七寶諸宮室，　象馬國財寶，

斯盡如幻化，　暫有不常停。

轉輪聖王位，　統領四天下，

是亦磨滅法，　無常不久存。

如彼修行人，　分別色根原，

解知本自爾，　是謂成色陰。

身痛有百八，　內外中間法，

知痛所出生，　是應痛陰法，

想如野馬遊，　壞有無所有，

抑制想不生，　是謂應想陰。

三行成三法，　滅三乃應三，

拔斷三毒根，　不染三世有。

五法已成具，　不受識無識，

無內外六塵，　是謂為識陰。

執四方便道，　乘四無畏慧，

超四道果證，　故應四聚要。

生死海無疆，　曠大無邊涯，

乘六神足道，　乃得遊其淵。

愍念愚惑種，　忨習不捨離，

形如芭蕉樹，　有皮裏無實。

我今樹王下，　瓔珞諸道品，

功勳超百億，　世雄尊第一。

今日無等倫，　現生於五濁，

不為塵垢染，　如蓮華無著。

當守護其心，　不為塵勞惑，

內以八正覺，　瓔珞身心法，

外以諸相好，　莊嚴諸國土，

明慧修二觀，　相好自嚴飾。

本從四大成，　成敗無所有，

前念非後念，　新新成塵勞。

施心於一切，　高下無所逆，

內具度無極，　無猗無所處。

守戒常一心，　觀彼無所犯，

擁護眾道德，　不闕戒性行。

三地有十法，　無形不可見，

權詐入生死，　示現世徑路。

生世眾苦患，　憂畏無數變，

聖人能往來，　不以此為危。

大道本無形，　非有無生慧，

相相度無極，　而自瓔珞身。

眼視上下眴，　遠覩無有疆，

修淨度無極，　獲此無礙報。

脚跟細平正，　修治大聖座，

今獲無垢報，　具道度無極。

[蹲-酋+(十/田/ㄙ)]如布重金，　亦不受塵水，

舉足如旋風，　機關無觸礙。

心華不著塵，　內悅色外發，

皆由忍辱報，　故號度無極。

執心如金剛，　演布道地法，

知過無量世，　具足無礙度。

口演八種音，　悉布諸言教，

至誠不染有，　是謂不欺度。

道由三觀想，　能逮平等慧，

心不著是非，　應於無生度。

初發弘誓心，　不為少許人，

自然成道覺，　是名具空度。

神足遊佛土，　身心無限礙，

一意無移易，　神足度無極。

本由色墮有，　知色非有常，

今受此色身，　眾好度無極。

痛法有內外，　非苦非有樂，

蠲除內外法，　無行度無極。

五根有五法，　要由十八持，

分別除去五，　無報度無極。

守護身口意，　攝令無放逸，

淨響普照曜，　八道度無極。

不猗三覺觀，　亦無生起滅，

息意不復生，　無言度無極。

清淨如蓮華，　博聞無所染，

常訓化眾生，　淨教度無極。

平等無二想，　不懷偏局心，

如日照虛空，　慧觀度無極。

仁智不可量，　無生不可見，

施心無量慧，　道智度無極。

觀三千世界，　起滅無所有，

善覺寤一切，　無想度無極。

知生本無主，　因緣生諸法，

成就有無道，　平等度無極。

總持無礙道，　解脫成就慧，

分別無我想，　空淨度無極。

生死有五難，　染著世俗塵，

遊空無量境，　權智度無極。

已脫生死縛，　遊戲解脫中，

清淨無亂想，　果報度無極。

在世現苦行，　執心如金剛，

已超三有道，　自然度無極。

或在虛空界，　念法無亂想，

如空有所容，　無形度無極。

快哉無生道，　永斷諸塵勞，

不見有往來，　無行度無極。

神足有四事，　恒遊十方剎，

身心俱虛寂，　明慧度無極。

本從平等心，　一意無所染，

心超無量界，　微妙度無極。

觀了生世苦，　一相無所起，

道心不可轉，　金剛度無極。

無學修梵行，　超越九次第，

行盡不熾然，　瓔珞度無極。

道從三慧觀，　分別定意行，

自息心不起，　無量度無極。

濟拔四惡道，　越次不受證，

自然滅無明，　等分度無極。

道教實微妙，　精進不可踰，

平等無二法，　眾行度無極。

生世眾苦難，　常習無上道，

不見有無迹，　眾想度無極。

生死多限礙，　不覩智慧光，

道力以宣暢，　積行度無極。

成就九禪法，　不染世俗智，

一一分別想，　戒訓度無極。

所以顯現法，　愍念一切人，

不見度無度，　寂意度無極。

遊至無量界，　承事諸賢聖，

受教不忽忘，　總持度無極。

復能現變化，　感動諸佛剎，

亦不自貢高，　滅意度無極。

追念過去世，　普修菩薩道，

不著內諸漏，　觀行度無極。

修治諸佛土，　清淨無瑕垢，

度脫無量人，　法界度無極。

眾生根無量，　身體極清淨，

內外不染有，　了法度無極。

知生不足貪，　權現無有方，

不生眾想念，　無等度無極。

身法若干種，　亦不生塵垢，

莊嚴身體相，　功德度無極。

從無央數劫，　積累修法本，

積累不為己，　神通度無極。

六情不著有，　分別無量慧，

得過虛空際，　一心度無極。

生在人中難，　受身無有量，

眼不著外色，　無念度無極。

執意無貪著，　生生亦不息，

自滅內眾行，　空觀度無極。

無畏無所著，　不見內外法，

道意無若干，　神智度無極。

佛身本自淨，　不為塵垢染，

智達過百劫，　無心度無極。

前心非今心，　生生而不絕，

一意無所起，　大智度無極。

億百千眾生，　度亦不見度，

心念無非邪，　娛樂度無極。

行盡受苦證，　達知三世本，

不有小乘意，　本末度無極。

於苦不念苦，　了知四非常，

盡生更無身，　聖諦度無極。

本從無量佛，　受決當作佛，

亦不自歡慶，　等施度無極。

心本不思議，　德超無有量，

分別有無觀，　靜寂度無極。

五道眾苦原，　不生清白法，

八等過道行，　現身度無極。

人體本無法，　不見法界相，

上智過百行，　無畏度無極。

一心一念頃，　受證無有難，

永離諸漏法，　大聖度無極。

本末永自離，　亦不見吾我，

神力如虛空，　知足度無極。

自攝持威儀，　不著諸相好，

自守無所犯，　親近度無極。

吾從無數世，　供養諸世尊，

不毀諸法界，　無願度無極。

亦不有悕望，　僥倖於諸法，

非有無所生，　積行度無極。

不念彼此岸，　超越生死海，

究盡一切根，　無盡度無極。

十六不思議，　亦名十六慧，

從苦至無法，　無著度無極。

生死無有底，　或出或隱沒，

盡能觀了知，　性空度無極。

身法三十二，　污染不淨行，

一一能分別，　無著度無極。

眼識有內外，　不受外身入，

無畏無所動，　慈心度無極。

如我坐佛樹，　莊嚴金剛座，

降魔無所畏，　大慈度無極。

愍念眾生類，　度人不見度，

曠濟無有疆，　自離度無極。

過去不復生，　不染當來塵，

慧心無內外，　無疑度無極。

內外陰持入，　不生諸塵垢，

守一不放逸，　神足度無極。

眼不著外色，　舌亦不知味，

除去貪著想，　無形度無極。

分別菩薩心，　淨觀無所著，

道從平等慧，　威儀度無極。

自識宿命智，　知本所從來，

不復興想念，　現生度無極。

智者在世化，　盡苦無有餘，

拔斷生死本，　苦行度無極。

愍過慈母育，　慧普無高下，

內不自見身，　無貪度無極。

德遊無量境，　無有覺知者，

亦不自稱歎，　法身度無極。

復從諸佛受，　空慧無量法，

自然盡苦際，　不起度無極。

道從平等慧，　不染三有想，

從是獲神足，　無我度無極。

凡夫縛著四，　不離三界患，

盡生更不造，　通慧度無極。

從無央數劫，　定意不錯亂，

意亦無移易，　本際度無極。

神智無邊涯，　永除貪著有，

逮得不起忍，　寂滅度無極。

道慧觀七品，　法界無參差，

一相不可見，　無形度無極。

泥洹無生滅，　行迹無所有，

能離彼此中，　隨行度無極。

無明眾行本，　流轉十二海，

不為識所染，　無著度無極。

如爾四聖諦，　出生諸道果，

滅意由四禪，　定意度無極。

如來八解脫，　無苦亦無樂，

能滅現在結，　無患度無極。

不猗著三界，　造立於塵勞，

修習神通慧，　快樂度無極。

無住無往來，　亦不壞法性，

永滅塵勞疇，　無變度無極。

如色本無色，　色性常自然，

了知三世苦，　滅意度無極。

不受外塵垢，　定意無他想，

生盡更不造，　無受度無極。

現變無央數，　終不自為己，

道慧無三礙，　本際度無極。

入定除三想，　不見我人壽，

執信無馳騁，　眾智度無極。

空無相願法，　三昧聖道觀，

寂然滅一意，　懷來度無極。

道生無量法，　從是得到彼，

玄達三世苦，　受樂度無極。

知生為大災，　穿漏諸法界，

捨一不染著，　眾妙度無極。

慈悲四等心，　普潤於一切，

化導無尊卑，　大智度無極。

四大因緣形，　體性不可轉，

欲達解脫門，　三向度無極。

若劫欲盡燒，　不懷恐懼心，

自然通道力，　無想度無極。

亦不自生念，　分別若干想，

佛慧無有窮，　大海度無極。

功勳過眾行，　本業無有量，

無一不見一，　離群度無極。

弘誓具足願，　觀身無形相，

破壞四魔患，　莊嚴度無極。

無念諸法本，　泥洹寂然淨，

諸佛所遊處，　深藏度無極。

無相不可見，　從一乃成佛，

去離心本法，　一義度無極。

究盡諸道果，　不有三窠窟，

慧照無邊涯，　立本度無極。

生死諸艱難，　無為澹然安，

不生五塵垢，　總持度無極。

遍遊無量世，　教化眾生類，

經歷生死苦，　斷苦度無極。

現處母胞胎，　實不染著有，

心淨如虛空，　本慧度無極。

不見有受報，　果證諸明慧，

分別四道本，　修荷度無極。

本從無量世，　法界不思議，

平等無二心，　廣慧度無極。

佛法甚深妙，　非二乘所及，

超越無量行，　無疑度無極。

先淨其眼根，　淨修心本行，

慕及菩薩道，　淨意度無極。

執意如金剛，　清淨無瑕穢，

永離有無界，　道果度無極。

古昔諸世尊，　坐此元吉樹，

降伏四魔怨，　忍力度無極。

神識在虛空，　初無恚怒心，

亦不生塵垢，　超越度無極。

神力超無量，　一切諸世界，

亦不著可欲，　無垢度無極。

夫欲究盡空，　內淨外亦然，

分別非常想，　因緣度無極。

光明照諸界，　蠲除諸闇昧，

不起若干想，　斷垢度無極。

慧觀有三法，　永除欲怒癡，

不為色所染，　智行度無極。

設從億千劫，　意志弘誓心，

不見眾生類，　淨教度無極。

八等大道行，　內外無我想，

佛界法界淨，　無量度無極。

人本修其行，　拔斷十二緣，

除貪不著有，　一意度無極。

欲修人道行，　先護身口意，

十善眾行本，　應法度無極。

我本不造癡，　根本為所在，

十慧無量智，　本無度無極。

法界不思議，　成就無畏法，

盡生死根本，　重擔度無極。

如來慈慧等，　養育無高下，

除去染污心，　無望度無極。

發趣大乘意，　接度諸有礙，

不見生死本，　遠離度無極。

弘誓執勤苦，　遊戲諸定意，

常懷反復心，　忘報度無極。

眾生平等慧，　盡知諸根本，

不懷塵欲心，　權慧度無極。

大道甚為妙，　不為塵欲動，

三空捨本意，　究竟度無極。

於此賢劫中，　諸佛興出世，

拔苦無三礙，　周旋度無極。

身放平等光，　接度無數眾，

知生不染生，　善友度無極。

欲成無上道，　親近善知識，

能盡苦本際，　無盡度無極。

四道無往來，　住壽無數劫，

究盡道根本，　無變度無極。

欲究盡生死，　勿懷退轉心，

勇健不可壞，　立志度無極。

行施無所愛，　亦不興三想，

本末悉自空，　解慧度無極。

道力如虛空，　不計五陰身，

色本非有色，　清淨度無極。

無生眾慧本，　常想非有真，

不見有教化，　智力度無極。

過去無數劫，　有佛如我號，

修平等法本，　無形度無極。

大辯如來出，　消滅愛欲塵，

教訓眾生類，　信根度無極。

有佛名無礙，　苦行無量劫，

攝意不放逸，　守戒度無極。

次名弘誓佛，　教化無高下，

意等如虛空，　忍辱度無極。

有佛名大願，　究盡生死根，

變化無數身，　慇懃度無極。

道本自清淨，　不見虛空慧，

無形不可見，　慈悲度無極。

更樂八十六，　菩薩所修行，

無有三毒本，　不起度無極。

賢聖十六心，　悉知無所有，

不壞諸法界，　無身度無極。

一心一念中，　不離禪定觀，

復從一意起，　無想度無極。

虛空無邊涯，　寂意無染污，

捨一不著一，　定意度無極。

吾本應此行，　寂然無想念，

息意處現在，　無礙度無極。

禪定自滅意，　淨觀滅三想，

道慧自然淨，　除染度無極。

佛境不思議，　眾生界亦然，

法性自然寂，　無形度無極。

能度生死難，　不念三界苦，

忍意不起想，　澹泊度無極。

入三世定意，　盡知眾生根，

自觀內外身，　無願度無極。

八部鬼神界，　隨彼而教化，

為現神足力，　滅跡度無極。

善權教眾生，　不離本末空，

分別四無畏，　無我度無極。

思惟內外身，　分別空無慧，

不觀有吾我，　法意度無極。

生遇賢聖樂，　八解無所著，

不興眾想念，　如幻度無極。

正法無男女，　意由思想生，

深法不可見，　惡露度無極。

分身無量形，　復還合為一，

無能覺知者，　身密度無極。

如來眾相具，　色身遊世間，

神足而教化，　無猗度無極。

凡夫未入學，　不觀內外身，

聖慧甚深妙，　相好度無極。

本從神足起，　意法無高下，

菩薩無形觀，　安樂度無極。

禪定無念待，　息心無所著，

遊戲八解池，　至誠度無極。

人知五苦法，　仰修無為道，

六通無漏法，　賢聖度無極。

神通遊世間，　常習賢聖律，

不觀內外法，　無名度無極。

習行無憍慢，　不懷顛倒心，

不起諸結縛，　無穢度無極。

若復死尸觀，　不念淨不淨，

內外無所著，　無慢度無極。

威儀如法律，　舉動不虛妄，

眾智自衛護，　無對度無極。

無身為道要，　不為塵所染，

坐臥心常定，　自守度無極。

聖人愍念俗，　為雨甘露法，

演暢無量慧，　受化度無極。

博施多恩惠，　覺觀除心本，

蠲除苦惱患，　挌戰度無極。

心念無量法，　示現無量變，

尋憶通慧本，　奮迅度無極。

內法無所念，　恒為外塵染，

以彼無生智，　從願度無極。

眾定自瓔珞，　眼識不起想，

彼亦不自有，　無移度無極。

修習眾智慧，　解脫度知見，

欲飲不死漿，　甘露度無極。

淨觀無貪著，　慧度空無異，

分別四道果，　流轉度無極。

猶如有士夫，　堪忍受塵勞，

心慧無塵染，　隨願度無極。

相相各有報，　非有行有法，

超越四禪行，　生盡度無極。

前世由本行，　無恚怒於人，

自然離八難，　超越度無極。

常人之所念，　合會有別離，

非聖弘誓心，　分別度無極。

以無照本有，　徹覩無有外，

形累自然滅，　無見度無極。

往詣虛空界，　速疾無所礙，

不念中間法，　應律度無極。

了本為一法，　志趣各有別，

隨世染其色，　解縛度無極。

分別三毒本，　行盡乃應行，

知本非我有，　身本度無極。

心遊得自在，　觀慾如熾然，

消滅五道趣，　清涼度無極。

無願在三有，　貪著五欲法，

永離八無閑，　言說度無極。

起滅無有定，　總持不忽忘，

一切智慧足，　博聞度無極。

受慧有四品，　他覺自不知，

緣是逮七空，　捷疾度無極。

佛道難究盡，　非心所能測，

悉知無道觀，　七覺度無極。

分別三十七，　如來聖道徑，

一意不起想，　名身度無極。

包識遠近法，　不念無礙道，

十號一一異，　無數度無極。

講授深要法，　心不懷怯弱，

不願求無相，　智力度無極。

入正八等慧，　不壞空性行，

內自思惟法，　逮果度無極。

名色若干變，　愛入塵勞病，

不能達本無，　善察度無極。

十法空無變，　意念縛著想，

不念去外入，　限齊度無極。

愍念世苦人，　憂畏無端數，

建立權方便，　現化度無極。

心堅如金剛，　非有為能壞，

灌以甘露法，　深要度無極。

本因虛空慧，　解脫無所礙，

智明去塵垢，　見聞度無極。

知奉賢聖律，　戒聞慧定心，

道意志力強，　無闕度無極。

知身本無形，　煎熬生死法，

澹然歸虛寂，　解縛度無極。

智者隨俗變，　終不著更樂，

除結斷苦本，　尊上度無極。

人中世雄師，　行過無量世，

至誠不懷欺，　言應度無極。

心念不思議，　究盡深法藏，

分別如來界，　道覺度無極。

如來十句義，　各各無形相，

寂然無音聲，　授決度無極。

觀身空無形，　清淨無所染，

增上本無法，　行盡度無極。

如來授記莂，　如如不變易，

不見生滅本，　本淨度無極。

正覺所教授，　不捨一切眾，

盡令得覆護，　無比度無極。

為人作橋梁，　究盡一切法，

漸漸入深藏，　離苦度無極。

教化眾生類，　不離法境界，

進趣於道場，　自守度無極。

眾生所歸趣，　盡向於道門，

眾智自在慧，　無患度無極。

與世作炬明，　為眾生作眼，

令知所歸趣，　大道度無極。

十力所現世，　拔斷憂苦人，

智慧壞諸有，　神慧度無極。

樂在閑靜處，　修習本所行，

能變現眾生，　徑路度無極。

於無量劫中，　守苦不捨苦，

具足十法寶，　無離度無極。

觀定如空等，　普能有所照，

自觀復觀彼，　等性度無極。

觀諸佛剎土，　眾智自瓔珞，

遍遊十方界，　寂然度無極。

復有無量法，　如來所宣暢，

消滅非法本，　牢固度無極。

眾生應受化，　聞法便得寤，

斯等宿識利，　捷疾度無極。

一切諸法本，　非有亦不無，

道從無想生，　八法度無極。◎

◎智慧照無量，　如師子無畏，

觀見無常法，　無生度無極。

說法不有說，　度人無有度，

善權過百劫，　無染度無極。

不沒亦不盡，　照曜一切人，

宣暢如來慧，　無欲度無極。

說法無法想，　不見吾我人，

大慈度有無，　轉輪度無極。

眾鳥樂于池，　青蓮芙蓉間，

禪寂永除想，　無事度無極。

說法有三事，　除其本末空，

度此無量界，　無猗度無極。

念察人根源，　觀彼心識意，

不離菩薩誓，　畢竟度無極。

隨時行方便，　不以苦經心，

永捨增減意，　如法度無極。

幻術著眼識，　不見有出生，

耳識聞彼聲，　解空度無極。

若彼大幻師，　現化諸飲食，

鼻識而分別，　香熏度無極。

如化之所造，　其義不可思，

欲得究盡者，　味識度無極。

本我造更樂，　身想諸法本，

攝意自然伏，　權現度無極。

以清淨音響，　周遍十方界，

戒德香亦爾，　無犯度無極。

幻術不真實，　誑惑愚癡等，

導引真實法，　真際度無極。

推尋眾生根，　非聖無能測，

權化大聖人，　立教度無極。

清淨如蓮華，　終不受塵垢，

越次眾行表，　撿意度無極。◎

菩薩瓔珞經卷第六

菩薩瓔珞經卷第七(一名現在報)

姚秦涼州沙門竺佛念譯

隨行品第十九之餘

「◎行過超三界，　無形不可覩，

普照三千世，　法愍度無極。

一意一念頃，　具足眾相好，

不染於塵勞，　空界度無極。

若能宣暢法，　普潤諸萌類，

四諦如爾相，　苦盡度無極。

佛土普清淨，　無有三乘心，

自然通道教，　定意度無極。

人本從空生，　法界無增減，

不違諸法本，　方便度無極。

幻化不真實，　行超三界表，

超過無量國，　通達度無極。

無想眾生等，　猗識不解慧，

賢聖得往來，　微識度無極。

自然如爾性，　法慧多所益，

四大本自然，　終始度無極。

不見吾我人，　壽命眾行本，

一相無有相，　無形度無極。

無數諸佛土，　莊嚴佛道場，

演出佛光明，　法寶度無極。

攝意無有亂，　永除三毒心，

平等無若干，　誠信度無極。

猗識由五道，　不能解縛著，

拔濟苦根源，　遠離度無極。

雖復處胞胎，　不為慾所染，

永離淫怒癡，　解脫度無極。

佛法甚深妙，　神力過三界，

現形在五濁，　忍辱度無極。

若復遭苦樂，　不生增減心，

執意如虛空，　無疆度無極。

道不從空生，　亦不離人心，

分身滿虛空，　滅盡度無極。

不見吾我人，　不壞本無相，

一行成正覺，　觀世度無極。

不生亦不滅，　無有生死本，

從此至彼岸，　超越度無極。

眾苦本無形，　本智由境界，

心識不可毀，　幻行度無極。

幻有二根本，　行幻深智幻，

能解此幻法，　無疑度無極。

智幻超三界，　行幻亦復然，

八正道清淨，　道品度無極。

世幻非真實，　賢聖不染著，

愚者抱常想，　通慧度無極。

六塵外六入，　十二牽連法，

名色由更樂，　緣想度無極。

行從愚惑生，　流馳無數念，

若當念有形，　具足度無極。

虛空無邊際，　亦不見行迹，

得尋生死岸，　自然度無極。

人壽有長短，　今世亦後世，

唯道澹然安，　澹然度無極。

法界各有性，　不見受入處，

無猗不可染，　無懷度無極。

佛土無央數，　法智不思議，

慧海不可量，　受入度無極。

人智無增減，　賢聖行平等，

分別空無慧，　陰蓋度無極。

本從無數世，　苦行無有量，

不念劫數期，　閑靜度無極。

念在兜術天，　論講無形法，

導引無量人，　無二度無極。

著樂不以歡，　處苦亦不憂，

見諦成就道，　真實度無極。

降神閻浮內，　轉法於鹿野，

盡捨世穢濁，　望斷度無極。

菩薩行成就，　不著六塵勞，

學智甚深法，　牢固度無極。

智術權方便，　深入無有礙，

分別無量身，　在所度無極。

勇超無量劫，　窮盡生死本，

莊嚴佛土淨，　微妙度無極。

人能信本源，　不滯於生死，

心正無亂想，　一想度無極。

行施不見施，　亦無去來想，

觀物如虛空，　無厭度無極。

觀世非有世，　亦無三塗苦，

自濟復濟彼，　大慈度無極。

設見眾生類，　染著在三有，

勸導以正教，　大悲度無極。

周旋無量界，　執信如安明，

和顏常一心，　歡喜度無極。

菩薩初發意，　不為一人故，

曠濟無邊崖，　放捨度無極。

當我初生時，　佛土黃金色，

莊嚴於道場，　神感度無極。

不自滅名想，　亦不著壽命，

空無願無相，　根門度無極。

本從平等慧，　今自致正覺，

不捨金剛意，　三觀度無極。

慇懃於道德，　日夜常經行，

法說亦義說，　進趣度無極。

知足道第一，　捨意無所貪，

三十七道品，　無為度無極。

菩薩剎土淨，　種姓不雜錯，

恒生真正家，　豪族度無極。

降神處母胎，　示現嬰兒相，

執心淨無垢，　變化度無極。

既得出母胎，　舉足行七步，

足足度七姟，　示現度無極。

常在金机上，　現以香水浴，

無量諸佛集，　勸進度無極。

三十二相具，　八十好莊嚴，

天地六反動，　容顏度無極。

諸法無形相，　現以色相法，

獨步無有侶，　最尊度無極。

一一思法界，　不失本要誓，

諸法悉如聾，　默然度無極。

賢聖八等行，　止觀無想行，

不捨空無慧，　一入度無極。

常以妙道法，　講授諸法門，

勸導一切人，　法響度無極。

十善眾行本，　無著不可染，

修一得成一，　不退度無極。

世人懷慳貪，　永處於幽冥，

導該無量法，　學習度無極。

如來無所著，　受法不捨離，

永離眾生居，　獨拔度無極。

雖處父王宮，　寂靜思惟道，

不貪五欲樂，　無穢度無極。

觀身乾樹皮，　亦如久朽灰，

自察無識想，　出息度無極。

一數不離一，　止觀本行願，

係意在目前，　道智度無極。

人處生死久，　不計本末空，

能捨不與俱，　總持度無極。

所以獲四辯，　法義捷疾智，

宣暢無量義，　應適度無極。

無數大聖集，　聞法欲無厭，

平等通大智，　等慧度無極。

設復於無量，　成敗諸劫數，

未盡如來藏，　遠離度無極。

一生百千生，　欲究如來德，

未有斯等類，　廣及度無極。

虛空有邊際，　須彌可稱量，

豈有大導師，　無限度無極。

從無央數劫，　積累諸德本，

行盡更不造，　流轉度無極。

世雄慈蓋普，　潤及眾生類，

聞法不疑滯，　信解度無極。

勇猛超眾上，　無有下劣心，

降伏魔官屬，　忍意度無極。

吾昔發誓願，　不自惜身命，

故自獨持出，　金剛度無極。

若中間有疑，　不成最正覺，

累功德無量，　人尊度無極。

爾乃道玄妙，　法藏不可思，

超過三有表，　純熟度無極。

一相不可見，　真如性亦爾，

捨本就其末，　無礙度無極。

不教自然寤，　無師一切智，

獨善無所憂，　無尤度無極。

壞六十二見，　愛欲諸羅網，

閉塞生死門，　快樂度無極。

息心自滅意，　不懷沾污心，

執心如大海，　無違度無極。

觀身如怨讎，　諸孔流不淨，

分別內外法，　解本度無極。

一心一念頃，　流馳不可制，

至坐樹王下，　弘誓度無極。

法行如蓮華，　常以三道教，

雖處不染著，　一意度無極。

等意如大道，　永除小節心，

三十三法盡，　無垢度無極。

人當求出要，　分別內外法，

思惟不捨離，　精進度無極。

觀身當觀法，　五陰聚散行，

如人觀掌珠，　真諦度無極。

破碎四魔垢，　摧壞憍慢山，

慧火焚三毒，　捨離度無極。

卿等設有疑，　各自宣說本，

當以智慧光，　照曜度無極。

足下眾相明，　印文炳然現，

諸有覩此相，　恩澤度無極。

鹿腨如金剛，　內外朗然現，

趾立不傾側，　端嚴度無極。

皮毛極軟細，　紅華不著水，

一一眾好具，　行足度無極。

當我舉足時，　入城行分衛，

福祐無貧富，　不擇度無極。

分衛訖周遍，　還詣靜房室，

道法自娛樂，　思惟度無極。

日夜恒經行，　觀誰應先度，

不違本弘誓，　清淨度無極。

是以恒自修，　不與世事諍，

自離復離彼，　離趣度無極。

四大各有性，　高下亦不同，

由識神分別，　法義度無極。

菩薩自觀空，　無微不省察，

防護諸惡業，　慧見度無極。

諦觀諸剎土，　不興苦樂想，

解諸法甚深，　善法度無極。

可進知其進，　亦不懷狐疑，

出要無二道，　虛寂度無極。

悉觀諸行本，　受報亦清淨，

不求功德業，　忘施度無極。

過去不復生，　未來不可見，

現在自然法，　願求度無極。

泥洹無體性，　亦無受入處，

觀諸受法報，　知本度無極。

靜意三昧定，　永與亂意別，

無常苦無我，　體行度無極。

如實觀察法，　知一不可動，

不壞法本心，　自然度無極。

悉知法無我，　生生不見生，

轉諸法輪行，　曠濟度無極。

能滅諸法性，　亦不求解脫，

誠信遊五道，　盡生度無極。

如來至密行，　心意識亦然，

逮得無生心，　了達度無極。

計吾本所行，　住壽恒沙劫，

功勞自然著，　行跡度無極。

生死本所從，　如幻無真實，

寂滅不可污，　匿藏度無極。

賢聖十二品，　悉歸于無為，

無生永不生，　行勝度無極。

念昔在香林，　端坐思惟道，

形體不傾側，　初禪度無極。

又本在師子，　曠普講堂所，

無想諸天衛，　二禪度無極。

復於此賢劫，　護法大城中，

自隱求道教，　三禪度無極。

如今於此座，　廣演無量法，

內外無所礙，　四禪度無極。

行道無沾污，　不興若干念，

故令自致尊，　離世度無極。

如日初放光，　令人自所見，

吾今演道教，　現明度無極。

無數阿僧祇，　如來不思議，

各各布道教，　無生度無極。

正使億百千，　七寶滿世境，

不如一意念，　一意度無極。

不起亦不滅，　知本所從來，

解了三世觀，　梵行度無極。

若能崇慧本，　次第不越序，

修道無二心，　玄寂度無極。

大慈不思議，　廣濟眾生類，

師子一雷吼，　普聞度無極。

諸有眾生類，　信樂空無法，

順理無所犯，　造行度無極。

內修六重法，　樂靜不處閙，

自識宿命行，　知本度無極。

今世受胎分，　欲滅勤修行，

一失命根識，　受決度無極。

諸法不嬈亂，　修行清白法，

念生離生本，　無本度無極。

人遊五道淵，　如河奔大海，

速駛不復還，　歸趣度無極。

常念世間苦，　念離不與俱，

獨逝不懷憂，　無雙度無極。

如種諸穀子，　稻麻諸花果，

本子非生苗，　變易度無極。

人生不學道，　臨死有變悔，

欲離勿懈怠，　學進度無極。

若欲拔根本，　勿復種其識，

此盡無過是，　香熏度無極。

觀諸世間法，　悉空無所有，

當觀是非法，　不動度無極。

勸助諸福業，　一一無所礙，

登祚十住行，　一生度無極。

悉觀諸法門，　總持無忘失，

諸法界相應，　斷結度無極。

若欲遊虛空，　神足無所礙，

無人無我想，　習行度無極。

一一思惟法，　輕舉無所礙，

以身量度空，　神足度無極。

如實觀人本，　道行無所違，

不與二見心，　正定度無極。

如鏡觀面像，　信已無瑕穢，

塵勞自然滅，　百福度無極。

宿願不可盡，　積行今乃獲，

誠信如日初，　擇法度無極。

勤念入深要，　搜求無量法，

謙恭下下意，　牢固度無極。

菩薩有八法，　修行至道場，

解慧不著空，　無想度無極。

若欲猗空慧，　知空非真實，

慧本知三礙，　空相度無極。

有法名戰格，　奮迅無畏定，

亦不懷怯弱，　眾智度無極。

因緣各相生，　生死是道本，

二事不相離，　拔苦度無極。

一生非本根，　亦無眾生根，

識神染著有，　假號度無極。

真道無形質，　微妙不思議，

道實非有道，　震動度無極。

觀諸佛土淨，　清淨無瑕穢，

常以平等道，　神通度無極。

菩薩常觀察，　不著形相法，

知生過五道，　無名度無極。

或有修一法，　超越眾行表，

最勝自然達，　越次度無極。

空觀一切人，　息心無所念，

應一無所污，　齊限度無極。

大聖德無量，　不為塵欲染，

究盡塵勞原，　無底度無極。

本無有五道，　由塵垢而生，

幻化非常想，　聖慧度無極。

諸法相受入，　菩薩所修行，

不見眾苦本，　無我度無極。

亦不在劫數，　生死無形兆，

當來不常停，　速疾度無極。

分別四非常，　苦空無我身，

以慧自莊嚴，　修治度無極。

如人欲行空，　修禪乃果獲，

定意不錯亂，　志密度無極。

口出無量音，　不毀於法性，

如月眾星滿，　果實度無極。

神足不可量，　慧海如恒沙，

善權攝自在，　受入度無極。

若欲化眾生，　入定觀察心，

先以權慧導，　漸現度無極。

佛經不可數，　唯佛能記之，

諸法相應相，　勸樂度無極。

度脫一切眾，　不限劫遠近，

真道無男女，　順一度無極。

欲修菩薩道，　先淨身口意，

無從十惡行，　本淨度無極。

一意念道教，　永離欲界行，

中間不起想，　滅欲度無極。

諸法無名號，　著色求功報，

色亦非本無，　離色度無極。

菩薩受記別，　如來所印可，

行盡更不造，　補處度無極。

有數本無數，　無數亦復然，

起亦不見起，　斷結度無極。

滅生非有生，　無生亦復然，

知生非常生，　無生度無極。

無有本非有，　非有亦復然，

解有非有者，　一向度無極。

一亦本非一，　無一亦復然，

一亦本無住，　無名度無極。

假號出本無，　權詐非真實，

無著歸滅盡，　懷道度無極。

人本從積行，　觀世如幻化，

不以眾多想，　絕迹度無極。

經歷一切劫，　拔擢離劫數，

不著諸音響，　無聲度無極。

如人眼視色，　色本非眼候，

猶識內外別，　無識度無極。

聲香味細滑，　意法亦復然，

本無有此識，　自然度無極。

無色觀諸法，　無痛更樂生，

威儀眾行具，　造行度無極。

本無有此生，　貪識樂此生，

隨形受生分，　斷貪度無極。

神識本無形，　性本自然息，

後受六入苦，　斷入度無極。

念離五道淵，　思惟虛空觀，

竪立法大幢，　顯曜度無極。

無想亦不生，　不從師稟受，

能從中自寤，　越次度無極。

諸法如虛空，　非思欲之數，

悉解眾音響，　聞說度無極。

其聲淨妙好，　所說無滯礙，

不起六更樂，　妙法度無極。

諸法無有量，　如來盡超過，

道智通三達，　正觀度無極。

現為師稟受，　不懷高下意，

意超三界表，　獨步度無極。

無行不造行，　行本無因緣，

緣盡則無行，　神德度無極。

三痛由苦樂，　報應隨其法，

無苦無樂痛，　痛止度無極。

成就七觀行，　三處自然滅，

陰入不復生，　愛止度無極。

尋色本從空，　以生諸法想，

非我本造彼，　見正度無極。

無行亦無報，　端坐無所念，

思惟自成道，　常住度無極。

執意不可動，　澹然如虛空，

非有非不有，　布行度無極。

正使後滅度，　定意不錯亂，

不念有常想，　廣行度無極。

轉法無法想，　況有受法人？

解了悉空寂，　知時度無極。

聲彌滿世界，　皆演妙法音，

聲本自無生，　無聲度無極。

慎身守護口，　意莫念非邪？

與道不相違，　無憎度無極。

思惟諸法界，　不壞法輪行，

具足九次第，　法界度無極。

無畏不可盡，　無內外遠近，

離四諸受入，　無量度無極。

不壞形色法，　亦不與相應，

不敗自然相，　相應度無極。

道行本無一，　甚深不可量，

隨根原適化，　隨智度無極。

如有欲解法，　現法有境界，

便能尋根原，　無盡度無極。

從億百千劫，　教化眾生類，

欲令悉成就，　方便度無極。

隨時現方便，　不染著三有，

拔斷諸陰蓋，　等慧度無極。

總持諸法門，　不失正行本，

不自稱歎己，　滿足度無極。

生法非有生，　盡法非有盡，

知生盡本無，　空響度無極。

譬如人音聲，　等正覺所說，

悉歸於空無，　如實度無極。

諸根不錯亂，　護念眾相具，

清淨歸本無，　道慧度無極。

人結無量縛，　非有所能壞，

自然通聖達，　化生度無極。

如來最正覺，　玄鑒過去法，

彼彼自然化，　深藏度無極。

未來有生本，　受苦無有量，

方便斷未來，　本盡度無極。

現在無量行，　眾生不可量，

隨形往化生，　淨剎度無極。

當說法門品，　功福無有盡，

不望功福報，　道樹度無極。

神足行有本，　所說法不同，

現法有增損，　周旋度無極。

無量智無礙，　所說無虧損，

道意甚深固，　演暢度無極。

佛法無二相，　唯在身意淨，

法處無猗著，　不住度無極。

雖得神通道，　不習算術法，

行訖不具足，　非來度無極。

如實非有一，　亦無若干想，

行盡得致一，　供養度無極。

諸佛世尊等，　於法得自在，

化身得自在，　法法度無極。

既知前無數，　難計無量劫，

教盡復流化，　舒遲度無極。

當來阿僧祇，　無量眾生類，

知不唐勤勞，　普接度無極。

觀察種種類，　過去無量佛，

亦說真如法，　無猗度無極。

實亦非本實，　實亦自然生，

實亦非常住，　身轉度無極。

文字通道法，　行迹無疑難，

不疑三世苦，　身本度無極。

不計本無法，　智從無量生，

觀世盡為惑，　教授度無極。

從初發意來，　恒愍眾生類，

不處城國邑，　離眾度無極。

分別身支節，　身相諸穢濁，

解知本無形，　無著度無極。

法性非常住，　亦非今後世，

離法不獲果，　未來度無極。

亦不與同處，　行迹各差別，

盡歸於滅度，　齊等度無極。

實空不可離，　況當無實空？

念善力勤學，　達妙度無極。

一切眾相具，　本無為一形，

法從空慧得，　自生度無極。

念本無怒佛，　沒命善覺尊，

由是今成佛，　立志度無極。

受形雖被謗，　不為榮辱屈，

故號人中尊，　攝意度無極。

未受本無慧，　道意有移轉，

現光於世間，　發意度無極。

滅度有四品，　皆由三毒本，

名號人中尊，　種類度無極。

道亦有三相，　真如法性本，

現在獲三報，　成就度無極。

如來真實法，　非有能護持，

分別身空本，　懷來度無極。

得通不可測，　心形俱然住，

道練心塵垢，　往來度無極。

本無有心意，　自生自然滅，

我本亦自無，　空寂度無極。

佛不由三世，　當來現在道，

轉易不常停，　速疾度無極。

法相常自住，　神識自流轉，

非剎非有剎，　慧靜度無極。

身法有六行，　非想意所造，

苦行三十七，　頒宣度無極。

非彼吾所造，　為說非常空，

出現諸佛法，　世界度無極。

神智廣長舌，　所說如言教，

斯由功德成，　心通度無極。

惠施知恩義，　慎莫有僥倖，

唯道自將護，　現法度無極。

道行深義法，　神通解脫禪，

以權隨時化，　眾德度無極。

法身思欲身，　此非最真正，

獲彼泥洹性，　滅色度無極。

隨宜適化前，　勿為塵勞屈，

殊勝奇特變，　降伏度無極。

初無經苦心，　造化不可逮，

戒身自然具，　德意度無極。

信意向三寶，　下下無自高，

達本究盡苦，　除癡度無極。

分別識諸慧，　不著吾我法，

自然通聖達，　自至度無極。

宣暢十二緣，　一一而了別，

三藥除三愛，　攝口度無極。

現化諸剎土，　演布虛無慧，

亦不猗著身，　察眾度無極。

度人如恒沙，　聞法不可量，

周遊虛空界，　等無度無極。

八法無生度，　善權照一切，

不見諸法相，　常法度無極。

眾慧無所礙，　修習去更樂，

神歸於大道，　向門度無極。

總持有十事，　身口意為本，

除十成就十，　報應度無極。

能與眾生類，　示現無上慧，

德過眾聖表，　斷苦度無極。

清淨空無形，　不見正覺道，

將導入解脫，　道趣度無極。

設於百劫中，　恭奉賢聖人，

不如一道本，　垂愍度無極。

昔吾初受決，　先獲無生慧，

猶經劫數期，　空慧度無極。

正覺本發心，　成就十號本，

既獲如所求，　橋梁度無極。

聖德過于天，　光澤無有邊，

玄化度眾生，　恩純度無極。

雖在俗中教，　嚴訓如所誓，

廣宣無量寶，　隨時度無極。

若人不觀世，　無常諸變易，

壽命積無量，　住劫度無極。

如我所經歷，　現在自所覩，

厭患五陰身，　淨觀度無極。

雖欲求泥洹，　除去身想著，

念修現在定，　無犯度無極。

十八本持法，　念滅緣入法，

不起妄想者，　吉藥度無極。

受法有三義，　自專身口意，

斷求不念空，　了達度無極。

一一分別身，　佛法眾亦然，

入定觀諸想，　無邊度無極。

諸佛無盡藏，　演出無量定，

遍觀一切界，　究竟度無極。

諸佛常威儀，　修戒最第一，

出入安詳法，　攝心度無極。

欲有所感應，　要當先入定，

了知本末空，　平等度無極。

佛本所修習，　觀身無所貪，

自利復利彼，　行際度無極。

觀察前後法，　超越有無境，

自在諸想寂，　眾教度無極。

身法有三事，　不犯殺盜婬，

專精求法界，　本行度無極。

口不犯四過，　不妄有所說，

自護復護彼，　等覺度無極。

意法有三事，　不起眾亂想，

得佛所住處，　堅固度無極。

本從等空來，　教化滿世界，

斷求不著空，　如實度無極。

行由三世起，　染著愛欲縛，

了以真際法，　成願度無極。

三達五通智，　所往無罣礙，

淨剎化眾生，　遊識度無極。

本無今日有，　有亦非本生，

緣行致苦樂，　緣對度無極。

本覺不思議，　現變無有量，

分身還合一，　神智度無極。

亦不處彼此，　亦不住法界，

觀身如無身，　行業度無極。

著生無有量，　緣致生老病，

內外悉空寂，　無人度無極。

本由平等慧，　不見有往來，

解三無三法，　等定度無極。

三行有三事，　覺觀無有覺，

進趣泥洹路，　遍現度無極。

覺觀諸法種，　生三十七品，

進趣泥洹路，　安隱度無極。

無學覺觀法，　亦不見生滅，

坐臥由自在，　不起度無極。

觀人無所觀，　不見諸法主，

現行無起滅，　無量度無極。

人生遇眾苦，　經歷無數身，

欲滅此眾難，　修學度無極。

受此四大身，　欲滅無有方，

智達悉觀察，　斷欲度無極。

諸法純熟性，　淨諸功德業，

積此得致佛，　三垢度無極。

充足眾生願，　令各得成就，

悉歸於滅盡，　禁戒度無極。

佛所教化處，　要以空性本，

說無不見無，　歡喜度無極。

若有眾生類，　欲修五德行，

合聚無量法，　眾慧度無極。

修五分法身，　戒定慧解度，

量盡無有量，　法本度無極。

最初無有生，　無佛亦無眾，

因緣自造行，　自起度無極。

當受無量苦，　生老眾痛惱，

無形受胞胎，　勇進度無極。

諸佛恒入定，　雨淚眾生故，

三等六度法，　望斷度無極。

修習諸善本，　覺意入諸定，

雖生能離生，　識相度無極。

功勳過億劫，　不著諸更樂，

念善修道本，　離塵度無極。

入定得歡喜，　遊心無量空，

一一別眾相，　成道度無極。

欲具深法藏，　先修空無相，

教誡神足德，　嚴淨度無極。

如來一切智，　知人本末空，

為說四諦法，　果實度無極。

大聖人中尊，　廣訓無有崖，

智業成五法，　篋藏度無極。

五業成五行，　五願斷五道，

五性五分身，　五業度無極。

若能修德業，　求本本無業，

然熾眾道果，　廣曜度無極。

十慧十樂道，　十法悉具足，

十住十所從，　十妙度無極。

三千二百福，　一一眾相具，

容顏好無比，　自淨度無極。

慈哀勸一切，　務使成道果，

累劫無量德，　畢竟度無極。

興建眾德本，　不見吾我人，

故號人中尊，　無窮度無極。

善權所適化，　巧便不可盡，

隨時隱現法，　盡生度無極。

福報於三界，　不別諸眷屬，

現佛威儀德，　成就度無極。

吾今說瓔珞，　諸佛之寶印，

莊嚴佛土淨，　華鬘度無極。

有受持此法，　獲福二十德，

計身心識具，　成辦度無極。

耳目自聰明，　自識本所更，

辯智通達利，　宿命度無極。

恒見十方佛，　稟受此總持，

聞法輒解寤，　法要度無極。

所言人信用，　終不被誹謗，

身體皆得具，　戒香度無極。」◎

◎菩薩瓔珞經光明品第二十

爾時，世尊告善男子、善女人：「若有菩薩摩訶薩，受持諷誦尊復尊大梵天王所問句義不思議法，便當得身相不二法門，眼入清淨得法界自在。菩薩摩訶薩定意正受，即於己身諸毛孔間，一一毛孔現法界自在，接度眾生不可窮盡，不壞法界清淨之行。若菩薩摩訶薩入此定意者，便能具足一切諸法，亦能現化諸法如幻，能知世界諸法所出，從一佛剎至一佛剎，乃至無數億百千世，一一分別眾生根原。復能思惟威儀禮節，可坐知坐可臥知臥。復於彼劫無數億百千世，分別根義、苦義、空義、無形像義，為說空觀、無名字觀、內觀、外觀、非眾生觀、淨不淨觀，平等無二習大乘行，進趣無為不退轉行。」

爾時，世尊欲與諸來會者解釋狐疑，即於座上，便放身諸支節毛孔光明，悉照十方無量世界。其中眾生蜎飛蠕動有形之類盡見此光，自識宿命根本之法。復於光明聞此言教苦義、空義、無形像義，即於彼劫見百劫事、知千劫事、知億劫事、知億百千劫事、知無限劫事、知阿僧祇劫事、知無量劫事、知無邊劫事、知無數劫事、知無際劫事、知無稱劫事、知不思議劫事、知不可平量劫事、知無窮盡劫事，復知無限無量不可稱計諸佛剎土眾生起盡劫事。復見菩薩摩訶薩所行法則威儀禮節，專意修習不違本行。

爾時，菩薩見此光明心意開解，復自入己身諸毛孔定意，復見十方無量眾生億百千劫所修行本。爾時，菩薩摩訶薩復從彼三昧起，見諸佛光如前不異。

爾時，有菩薩名曰照明，即從座起，偏露右臂，長跪叉手，白佛言：「世尊！向見如來、至真、等正覺身諸支節毛孔光明，盡照十方無量世界，皆使眾生自識宿命無量世事，亦使諸菩薩摩訶薩神力自在，復能得入身諸支節毛孔定意，亦知十方眾生宿命。甚奇！甚特！不可思議！唯願，世尊！敢有所問，若見聽者乃得陳說。」

爾時，世尊已知彼意，便告照明菩薩曰：「汝所問者，皆是如來境界。諦聽，諦聽！善思念之！汝所問者吾知不乎？」

答曰：「如是，世尊！如來諸法之藏，願具演說永無狐疑。」

佛言：「族姓子！汝向所問，如來、至真、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師，號佛、眾祐世尊，今日放身諸支節光明，遍照十方無量世界，盡令眾生之類自識宿命本所從來，一光明德所度無量，凡夫學地上至無學，皆蒙此光而得濟度。如來何不恒放此光濟度無量眾生之類？云何？照明菩薩！汝所問者為爾不乎？」

答曰：「如是如是。世尊！甚奇！甚特！向欲所問，其義如是。」

「云何？族姓子！如來當以此義見報，光明示現眾定法門，不可以言教有所教化。汝復當報我：『云何？世尊！今此日月照四天下，無不蒙光。時日月光有時有益、有時有損不乎？』我時答曰：『無也。族姓子！』」

佛言：「汝所問者為爾不乎？」

答曰：「如是，世尊！」

「時汝復當作是問：『日月光明普有所照常無虧損，如來今日放大光明，有時有損、有時無損耶？』我復當以此義報汝：『云何？族姓子！日月所照，能以晝為夜、以夜為晝不乎？』汝當報我：『不也。世尊！日月光明，不能以晝為夜、以夜為晝。』我言：『族姓子！如是如是。如來光明能以晝為夜、以夜為晝，是謂各各差別。』族姓子！汝復當以此義問我：『云何？世尊！若塵霧五翳蔽日月光無有所照，今如來光明亦有塵翳耶？』我言：『不也。族姓子！何以故？如來光明內外通徹，非有塵霧之所遏絕，超過三界為無上尊。』云何？照明！汝復當作是問：『如來光明無所障礙，眾生三毒為是塵翳不乎？若是塵翳者，與日月五翳復有何異？』時我答言：『善哉，善哉！族姓子！快說斯言，吾今與汝一一分別。』如來光明不可思議，超過三界為無有等，法光明者有十藏行。云何為十？一者、勇猛道場不毀諸法；二者、諸法無盡得四無畏；三者、辯才通利離世八法；四者、六通徹達無所罣礙；五者、演暢妙法不懷怯弱；六者、不行放逸永離五蓋；七者、慈悲喜護普愍一切；八者、遊諸佛國化導一切；九者、根門具足不樂下劣；十者、修無上道不捨法意。是謂，族姓子！如來、至真、等正覺修此十法，乃應如來十光明慧。猶如，族姓子！摩尼珠光神德無量，其光明者，照一天下、照二天下、照三天下、照四天下，其光明照千世界、二千世界、三千世界，照小千世界、中千世界，復照三千大千世界。復有得摩尼神珠，照一佛世界、二佛世界、三佛世界，乃至無數三千大千世界。其光明德不可稱量。無情之光其德如是。況如來、至真、等正覺，放大光明普照無量諸佛國土？其中眾生有形之類見光明者，除三垢淨皆發無上正真道意。

「復次，照明菩薩摩訶薩！若有善男子、善女人，篤信承受信如來慧獲大光明，有十事行。云何為十？未曾有法如來悉知，是謂一事。

「未曾所轉善權方便，能現佛法眾所覺知，是謂二事。

「於諸外法未得自在，各各狐疑起是非心，不見言見、不縛言縛、不解言解、不持言持、不成言成，於諸法中悉得自在，如實如爾實無虛妄，使諸佛世尊於一切法悉得自在，於諸法界無所罣礙，是謂三事。

「復次，族姓子！譬如有人一念之頃淨諸心垢豁然大寤，不復經歷劫數之期，從一佛國至一佛國，教化眾生而無有礙，盡超三有不以為難，是謂四事。

「復次，照明菩薩摩訶薩！或遭劫燒其間曠絕，前佛過去後佛未出，法性恒住而不變易，有弘誓如來、至真、等正覺，便能澄神寂定虛空，不於無餘泥洹而取滅度。所以然者，由其本要弘誓重故，是謂五事。

「復次，照明菩薩摩訶薩！如來、至真、等正覺觀察人心應受化者、不受化者，如來悉知如實而不虛，如來悉知從此欲界至有想無想天，心識所念若善、若醜、若苦、若樂，便能於中教化令度，是謂六事。

「復次，照明菩薩摩訶薩！如來化身不可測度，遊於無量諸佛剎土，行禪解脫九次第法，是謂七事。

「復次，照明菩薩摩訶薩！若有善男子、善女人，修五德行懷忍辱心不譏彼受，亦復無此生若干意我勝彼不如，復無此心彼勝我不如，或復生心彼與我等我與彼等，是謂八事。

「復次，照明菩薩摩訶薩！若善男子、善女人，無量諸法不可思議，入諸五趣心中所念，彈指之頃悉皆知之。有愚癡心無愚癡心，有愛欲心無愛欲心，有瞋恚心無瞋恚心，一一分別悉皆知之，是謂九事。

「復次，照明菩薩摩訶薩！若善男子、善女人，遊諸十方諸佛世界，勸進人民施為佛事，便說五趣受形之惱。雖復生天非是常道，人身百變生死無量，抵突畜生終無解脫，貪餮餓鬼受形醜陋，地獄受報罪畢乃出；唯有泥洹快樂無比，指示徑路進趣無為。是謂，照明菩薩摩訶薩！十事行，非是二乘所能及知。」

菩薩瓔珞經無想品第二十一

爾時，座上有法造菩薩，聞如來、至真、等正覺說十光明慧，欣然踊躍即從座起，偏露右臂右膝著地，前白佛言：「敢有所問，尊見聽者乃當陳啟。」

佛告法造菩薩曰：「族姓子！今大眾雲集悉無所畏，有所疑難便可問之。」

時法造菩薩白佛言：「世尊！云何有想云何無想？云何有行云何無行？云何有痛云何無痛？」

佛告法造菩薩：「善哉，善哉！族姓子！汝所問者皆持佛威神。諦聽，諦聽！善思念之！吾當與汝一一分別。」

法造菩薩言：「願樂欲聞。」

佛言：「族姓子！我今問汝，汝當一一報我。云何？族姓子！最正覺者為有想耶？為無想耶？」

法造菩薩言：「最正覺者是有想耶？非無想耶？」

佛言：「云何？族姓子！清淨法身為有想耶？為無想耶？」

法造菩薩白佛言：「世尊！清淨法身是有想、非無想。」

佛言：「云何？族姓子！戒身、定身、慧身、解脫身、度知見身，為有想耶？為無想耶？」

法造菩薩白佛言：「世尊！戒身、定身、慧身、解脫身、度知見身，皆是有想、非無想耶。」

佛復問：「云何？族姓子！四意止、四意斷、四神足、五根、五力、七覺意、八賢聖道、空無相願，從須陀洹乃至佛，為有想耶？為無想耶？」

法造菩薩白佛言：「世尊！從一切諸法至佛，皆是有想、非是無想。」

佛復問：「云何？族姓子！從一切諸法乃至等正覺，皆是有想、非是無想？何者是無想耶？」

法造菩薩白佛言：「本無慧、無餘泥洹慧，是謂無想。」

佛復問法造菩薩曰：「云何？族姓子！汝今已得本無慧、無餘泥洹慧乎？」

對曰：「非也。世尊！」

佛言：「族姓子！云何知本無慧、無餘泥洹慧，是無想、非有想耶？」

爾時，法造菩薩即以偈報曰：

「昔從天中天，　如來等正覺，

聞說本無慧，　無餘泥洹道。

無生非有生，　寂然無想著，

澹然不變易，　安靜無起滅。

今故報如來，　本無無有想，

無著不可污，　何況有眾念？」

佛復以偈報法造菩薩曰：

「如來等正覺，　三達無所礙，

分別諸法想，　猶未盡根原，

泥洹寂然定，　法性不可壞，

想在轉不轉，　何為無想乎？

過去恒沙佛，　法說義亦然，

設本無無想，　云何化眾生？」

爾時，法造菩薩白佛言：「世尊！云何是有想？云何是無想？」

佛言：「族姓子！求佛是想，得佛是無想。求清淨法身是想，得清淨法身是無想。求五分法身是想，得五分法身是無想。四意止初乃至空無相願，從須陀洹乃至佛，求者是想，得者無想。」

爾時，法造菩薩白佛言：「世尊！從清淨法身一切諸法，乃至等正覺，為有形乎？為無形耶？若使有形，我則無疑。若使無形，求則有想、得則無想。無形之法不可護持，云何不可護持之法，有求有得？」

佛言：「止止！族姓子！吾今問汝，此虛空界有形乎？無形耶？」

法造菩薩白佛言：「世尊！此虛空界空如空，非有形、非無形。」

佛言：「族姓子！云何空如空，非有形、非無形？」

法造菩薩白佛言：「世尊！內外法有形無形空如空，無餘泥洹道，是謂非有形、非無形。」

佛復問法造菩薩：「云何無餘泥洹，非有形、非無形？」

法造白佛言：「虛空界者眼識所攝，以此觀之非有形、非無形。」

佛復問法造：「既眼空耶？非空耶？」

對曰：「非也。世尊！」

佛復問：「若眼識非空，云何以識知空？」

法造菩薩曰：「以識非空故知，空如空非有形、非無形。」

佛復問：「云何？族姓子！如汝所言以識知無識，頗有無識知有識乎？」

法造白佛言：「本無如來是。」

佛復問：「云何為本無如來？」

「不住、不變易、不壞法界故，號為本無如來。」

佛復問：「族姓子！不壞、不住，族姓子！以果耶？」

對曰：「非也。世尊！」

佛言：「云何知不住為本無如來？」

法造白佛言：「過去無形，現在不住，當來未至。」

佛言：「汝今已得此法性乎？」

對曰：「非也。世尊！」

佛言：「未知三世住不住法，云何知有形無形耶？」

法造白佛言：「世尊！今問如來、至真、等正覺，為在有餘泥洹？為在無餘泥洹？」

佛言：「我今亦在有餘泥洹，亦在無餘泥洹。」

法造菩薩白佛言：「世尊！云何亦在有餘泥洹，亦在無餘泥洹？」

佛言：「如我三十二相成此色身，則有餘泥洹。觀過去諸佛如恒沙數無形不可見，則是無餘泥洹。」

法造復問：「云何？世尊！泥洹法界有可記不可記耶？」

佛言：「族姓子！泥洹法界不可記也。」

法造白佛：「泥洹無記，云何說過去恒沙不可數，名曰無餘泥洹？」

佛言：「止止！族姓子！如汝所言，此法權詐無名號性，所謂泥洹非有非無，非有形非無形，但為眾生著空染空、著法界染法界，不知有形至無形，不知無形至有形，故使如來說此義耳！」

法造菩薩白佛言：「世尊！若使空如空，亦是有形亦是無形。如來今日為體有形？為體無形？假使體無形者，今日如來未入無餘泥洹界。云何知無餘泥洹界為無形乎？若使如來知無餘泥洹界為無形者，過去諸佛亦當如是。何以故？世尊言法性常住而不變易。過去諸佛如恒沙數，不起不滅故號為本無如來。」

佛告法造菩薩：「善哉！族姓子！如汝所言，過去諸佛現在當來各無有想，過去非當來，當來非過去，過去非現在，現在非過去，我所說者其義如是。」

法造菩薩復白佛言：「過去想無想，現在想無想，當來想無想，為有異、不異乎？」

佛告法造菩薩：「過去非今，今非現在，各無異。」

法造菩薩白佛言：「云何為有行？云何為無行？」

佛告法造：「清淨法身，是謂有行；離清淨法身是謂無行。戒身、定身、慧身、解脫身、度知見身，是謂有行；離則無行。三十七品從須陀洹乃至於佛，是謂有行；離則無行。」

法造：「如來、至真、等正覺今說有行無行，云何為有行？云何為無行？」

佛言：「族姓子！地大、水大、火大、風大、色、痛、想、行識，是謂為有行；空性、法性、無形像性，是謂無行。」

佛告族姓子：「如來、至真、等正覺，亦在有行，亦在無行。云何在有行？云何在無行？有佛境界是則有行，無佛境界是則無行，故謂有行、無行。」

法造菩薩復白佛言：「云何有佛境界則有行？無佛境界則無行？」

佛告法造菩薩曰：「行有三事：一者、恒在空澤；二者、在虛空界；三者、在人眾中大寂泥洹。」

爾時，法造菩薩復白佛言：「云何為有痛？云何為無痛？」

佛言：「初欲行檀是謂為痛，施而無悔是謂無痛。習戒不犯是謂為痛，戒心牢固是謂無痛。執心如地不捨忍辱是謂為痛，忍能和眾不離彼此是謂無痛。奉法慇懃初無變悔是謂為痛，進法如舊不捨道本是謂無痛。雖得久定心在無相是謂有痛，不壞道本一意不亂是謂無痛。化導眾生攝以一道是謂為痛，不見吾我去相著心是謂無痛。」◎

菩薩瓔珞經卷第七

菩薩瓔珞經卷第八(一名現在報)

姚秦涼州沙門竺佛念譯

◎無識品第二十二

爾時，有菩薩名曰淨觀，即從座起偏露右臂，右膝著地，長跪叉手，前白佛言：「若有善男子、善女人，受持諷誦此經典者，我代其歡喜。何以故？皆過去諸如來、無所著、等正覺之所修行，當來諸如來亦當習此法而得成就。如我今日如來、至真、等正覺頒宣此法，善權方便化導眾生。」

爾時，淨觀菩薩復白佛言：「若有菩薩摩訶薩宣傳此法布現世人，功德有二十行。云何為二十？總持瓔珞，不壞法界；種姓瓔珞，居家成就；善權瓔珞，不減耗諸法；化生瓔珞，不受胞胎；淨教瓔珞，無欺諍法；法身瓔珞，解性清淨；受入瓔珞，空行成就；眾生瓔珞，化一切故；滅度瓔珞，無塵垢故；生盡瓔珞，本無心識；無量瓔珞，垢自淨故；劫數瓔珞，無遠近故；知生瓔珞，歎本無故；道德瓔珞，行自滅故；大乘瓔珞，諸根具足故；解脫瓔珞，不見眾生故；法王瓔珞，說法無窮故；無厭瓔珞，受法不疲故；文字瓔珞，強記不忘故；法界瓔珞，行具足故；法本瓔珞，本無泥洹故；法性瓔珞，無生滅故；弘誓瓔珞，道性自性故；真如瓔珞，善本具足故；清淨瓔珞，離生本無故；無礙瓔珞，通達往來故；法起瓔珞，不著三處故。若有比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，受持諷誦法瓔珞者，便當具足二十功德總持法門。」

爾時，淨觀復白佛言：「若有善男子、善女人，遍滿三千大千世界，一一眾生起七寶塔，不如善男子、善女人諷誦此法，法瓔珞者，其功德福不可稱量。何以故？諸佛世尊皆由而得成就。若有善男子、善女人，起七寶塔遍三千大千世界，不如善男子、善女人受持諷誦法瓔珞業，其功德福不可稱量。」

爾時，世尊告淨觀菩薩：「善哉，善哉！族姓子！乃能於如來前作師子吼。云何？族姓子！若有善男子、善女人，受持諷誦此法瓔珞，復有恒沙眾生成就五戒，其福寧多不乎？」

淨觀菩薩白佛言：「甚多甚多！世尊！」

佛言：「故不如善男子、善女人得法瓔珞無盡之藏，其功德福不可稱量，百倍、千倍、萬倍、巨億萬倍，不可以譬喻為比。何以故？一恒沙眾生成就五戒，皆由法瓔珞而得具足諸道果報。」

佛復告淨觀菩薩：「云何？族姓子！若有一恒沙眾生，盡得五通皆悉成就，加修五戒十善，其功德福寧為多不？」

淨觀菩薩白佛言：「甚多甚多！世尊！」

佛言：「故不如善男子、善女人受持諷誦法瓔珞業，其功德福不可稱量。何以故？一恒沙眾生悉得五通各各成就，皆由法瓔珞而得具足諸道果報。」

佛復告淨觀菩薩：「云何？族姓子！若有一恒沙眾生，行四等心慈悲喜護，行第一禪、第二、第三、第四禪，念持喜安自守，復行四空定，一一具足，其功德福寧為多不？」

淨觀菩薩白佛言：「甚多甚多！世尊！」

佛言：「故不如善男子、善女人受持諷誦法瓔珞業，其功德福不可稱量。何以故？一恒沙眾生行四等心慈悲喜護，行第一禪、第二、第三、第四禪，念持喜安自守行四空定，皆由法瓔珞而得具足諸道果報。」

佛復告淨觀菩薩：「云何？族姓子！若有一恒沙眾生，盡得須陀洹果斷諸妄想，皆悉成就了了通達，其功德福寧為多不？」

淨觀菩薩白佛言：「甚多甚多！世尊！」

佛言：「故不如善男子、善女人受持諷誦法瓔珞業，其功德福不可稱量。何以故？一恒沙眾生悉得須陀洹道一一成就，皆由法瓔珞而得具足諸道果報。」

佛復告淨觀菩薩：「云何？族姓子！若有一恒沙眾生，盡得斯陀含果，無復狐疑悉皆成就，其功德福寧為多不？」

淨觀菩薩復白佛言：「甚多甚多！世尊！」

佛言：「故不如善男子、善女人受持諷誦法瓔珞業，其功德福不可稱量。何以故？一恒沙眾生悉得斯陀含，一一成就而無狐疑，皆由法瓔珞而得具足諸道果報。」

佛復告淨觀菩薩：「云何？族姓子！若有一恒沙眾生盡得阿那含果，無復狐疑悉皆成就，其功德福寧為多不？」

淨觀菩薩復白佛言：「甚多甚多！世尊！」

佛言：「故不如善男子、善女人受持諷誦法瓔珞業，其功德福不可稱量。何以故？一恒沙眾生悉得阿那含，一一成就而無狐疑，皆由法瓔珞而得具足諸道果報。」

佛復告淨觀菩薩：「云何？族姓子！若有一恒沙眾生盡得阿羅漢果，無復狐疑悉皆成就，其功德福寧為多不？」

淨觀菩薩復白佛言：「甚多甚多！世尊！」

佛言：「故不如善男子、善女人受持諷誦法瓔珞業，其功德福不可稱量。何以故？一恒沙眾生悉得阿羅漢，一一成就而無狐疑，皆由法瓔珞而得具足諸道果報。」

佛復告淨觀菩薩：「云何？族姓子！若有一恒沙眾生悉得辟支佛，一一成就而無狐疑，其功德福寧為多不？」

淨觀菩薩白佛言：「甚多甚多！世尊！」

佛言：「故不如善男子、善女人受持諷誦法瓔珞業，其功德福不可稱量。何以故？一恒沙眾生悉得辟支佛，一一成就而無狐疑，皆由法瓔珞而得具足諸道果報。」

佛復告淨觀菩薩：「云何？族姓子！若有一恒沙眾生，成一住行發意趣道，修十八法、三十七品、空無相願，其功德福寧為多不？」

淨觀菩薩白佛言：「甚多甚多！世尊！」

佛言：「故不如善男子、善女人受持諷誦法瓔珞業，其功德福不可稱量。何以故？一恒沙眾生悉得成一住行發意趣道，修十八法三十七品空無相願，一一成就而無狐疑，皆由法瓔珞而得具足諸道果報。」

佛復告淨觀菩薩：「云何？族姓子！若有一恒沙眾生，超一地住第二地，修行八法并修十八法、三十七品、空無相願，其功德福寧為多不？」

淨觀菩薩白佛言：「甚多甚多！世尊！」

佛言：「故不如善男子、善女人法瓔珞業，其功德福不可稱量。何以故？一恒沙眾生超一地住第二地，修行八法并十八法、三十七品、空無相願，一一成就而無狐疑，皆由法瓔珞而得具足諸道果報。」

佛復告淨觀菩薩曰：「云何？族姓子！若有一恒沙眾生，超一地、二地在三地中，修五淨法行五觀法，修行八法并十八法、三十七品、空無相願，其功德福寧為多不？」

淨觀菩薩白佛言：「甚多甚多！世尊！」

佛言：「故不如善男子、善女人法瓔珞業，其功德福不可稱量。何以故？一恒沙眾生超一地、二地在三地中，修五淨法行五觀法，并修八法及十八法、三十七品、空無相願，一一成就而無狐疑，皆由法瓔珞而得具足諸道果報。」

佛復告淨觀菩薩曰：「云何？族姓子！若有一恒沙眾生，從一地二地三地住四地中，修四法及七觀行并五淨法，行五觀法，修行八法并十八法、三十七品、空無相願，其功德福寧為多不？」

淨觀菩薩白佛言：「甚多甚多！」

佛言：「故不如善男子、善女人法瓔珞業，其功德福不可稱量。何以故？一恒沙眾生在第四地，修行四法及七觀行，修五淨法行五觀法，修行八法及十八法、三十七品、空無相願，一一成就而無狐疑，皆由法瓔珞而得具足諸道果報。」

佛復告淨觀菩薩曰：「云何？族姓子！若有一恒沙眾生，在五住地修十二法心意不惑，堪任教化及修四法行七觀行，修五淨法行五觀法，修行八法及十八法、三十七品、空無相願，其功德福寧為多不？」

淨觀菩薩白佛言：「甚多甚多！世尊！」

佛言：「故不如善男子、善女人法瓔珞業，其功德福不可稱量。何以故？一恒沙眾生在五地中，修十二行心意不惑，堪任教化及修四行、修五淨法，行五觀行、行七觀行，修行八法及十八法、三十七品、空無相願，一一成就而無狐疑，皆由法瓔珞而得具足諸道果報。」

佛復告淨觀菩薩曰：「云何？族姓子！一恒沙眾生皆在六地，行六度無極：布施、持戒、精進、忍辱、一心、智慧，修十二法心意不惑，堪任教化及修四法、行七觀行，修五淨法、行五觀法，及修八法及十八法、三十七品、空無相願，其功德福寧為多不？」

淨觀菩薩白佛言：「甚多甚多！世尊！」

佛言：「故不如善男子、善女人法瓔珞業，其功德福不可稱量。何以故？一恒沙眾生在六地中，行六度無極：布施、持戒、忍辱、精進、一心、智慧，修十二法堪任教化，及修四法、行七觀行，修五淨法、行五觀行，及修八法及十八法、三十七品、空無相願，法瓔珞業其功德福不可稱量，一一成就而無狐疑，皆由法瓔珞而得具足諸道果報。」

佛復告淨觀菩薩曰：「云何？族姓子！一恒沙眾生在七地中，逮不退轉行十三法，畢志堅固當成無上等正覺，得四無畏，獲四辯才，行六度無極：布施、持戒、忍辱、精進、一心、智慧，修十二法心意不惑，堪任教化及修四法、行七觀行，修五淨法、行五觀行，及修八法及十八法、三十七品、空無相願，其功德福寧為多不？」

淨觀菩薩白佛言：「甚多甚多！世尊！」

佛言：「故不如善男子、善女人法瓔珞業，其功德福不可稱量。何以故？一恒沙眾生在七地中逮不退轉行十三法，畢志堅固當成無上等正覺，得四無畏獲四辯才，行六度無極：布施、持戒、忍辱、精進、一心、智慧，修十二法心意不惑，堪任教化及修四法、行七觀行，修五淨法、行五觀行，及修八法及十八法、三十七品、空無相願，法瓔珞業其功德福不可稱量，一一成就而無狐疑，皆由法瓔珞而得具足諸道果報。」

佛復告淨觀菩薩曰：「云何？族姓子！一恒沙眾生在八地中立童真行，成就十二妙法及五慧業行十三法，畢志堅固當成無上等正覺，得四無畏獲四辯才，行六度無極：布施、持戒、忍辱、精進、一心、智慧，修十二法心意不惑，堪任教化及修四法、行七觀行，修五淨法、行五觀行，及修八法及十八法、三十七品、空無相願，其功德福寧為多不？」

淨觀菩薩白佛言：「甚多甚多！」

佛言：「故不如善男子、善女人法瓔珞業，其功德福不可稱量。何以故？一恒沙眾生在八地中立童真行，成就十二妙法心意不惑，堪任教化及修四法、行七觀行，修五淨法、行五觀行，及修八法及十八法、三十七品、空無相願，法瓔珞業其功德福不可稱量，一一成就而無狐疑，皆由法瓔珞而得具足諸道果報。」

佛復告淨觀菩薩曰：「云何？族姓子！一恒沙眾生在九地中，必當堅住得佛無量神德之業，盡捨諸法不復修習，進當成佛無復退轉，其功德福寧為多不？」

淨觀菩薩白佛言：「甚多！甚多！世尊！」

佛言：「故不如善男子、善女人法瓔珞業，其功德福不可稱量。何以故？一恒沙眾生在九地中立童真行，成就十二妙法，心意不惑堪任教化，如此之比滿十方恒沙及前一地二地乃至九地，故不如法瓔珞業，其功德福不可稱量，一一成就而無狐疑，皆由法瓔珞而得具足諸道果報。」

爾時，世尊告淨觀菩薩：「如我今日如來、至真、等正覺三界獨尊，盡統三千大千世界，故號天中之天。斯由法瓔珞業而得成就，其功德福不可稱量，具足深要諸道果報。」

爾時，有菩薩名曰辯通，即從座起，長跪叉手，前白佛言：「若有善男子、善女人心意好樂，欲得修習法瓔珞者，云何用心？當行何法而得成就法瓔珞慧？」

佛言：「善哉，善哉！族姓子！若有善男子、善女人，欲得修習法瓔珞者，當去妄想不生識著，諸念具足得入眾定，遊至十方無量世界，從一佛國至一佛國，承事供養諸佛世尊。何以故？皆由無識著想，而得具足諸道果報。」◎

菩薩瓔珞經◎受迦葉勸行品第二十三

爾時，佛告比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，及諸大眾普來會者，及菩薩摩訶薩：「誰能堪任於如來前，說有行無行不可思議眾智之門？」

爾時，一切大眾聞如來說有行無行不可思議眾智之門，默然不對。爾時，世尊放舌相光明，普照無數無量國土，使無量眾生皆見光明，其見光者，皆發無上正真道意。

時東方去此十億江河沙數，過是數已有佛土名蓮華淨，佛名淨教如來、至真、等正覺，見釋迦文放大光明普照三千大千佛土，即遣菩薩萬二千人來至忍土，至世尊所，頭面禮足在一面坐。

南方去此十億江河沙數諸佛國土，有佛名一道，復見光明，尋遣菩薩八千大士來至忍界，至如來所，遶佛三匝在一面坐。

西方去此七江河沙等諸佛世界，有佛名曰無礙如來、至真、等正覺，見此光明普有所照，即遣千二百大士，盡得神通行過魔界，來至忍土，至如來所，頭面禮足在一面坐。

北方去此十三億江河沙數，有佛土名曰如(鄉本妙)像，佛名正意如來、至真、等正覺，復見光明普照三千大千世界，尋遣五萬菩薩，悉皆神足六通清徹，來至忍界世尊所，頭面禮足在一面坐。

東北角方去此八江河沙數，有佛土名曰除垢，佛名等行如來、至真、等正覺，見此光明，復遣菩薩七千大士來至忍土，至如來所，頭面禮足在一面坐。

東南角去此三億佛土，有佛國名曰積寶，佛名善積如來、至真、等正覺，復見光明，尋遣七百正士，皆得神通獲無礙慧，來至忍界，至世尊所，頭面禮足在一面坐。

西南角去此十江河沙數諸佛國土，有佛土名曰一相，佛名等慧如來、至真、等正覺，見此光明，尋遣千五百大士來至忍界，至世尊所，頭面禮足在一面坐。

西北角去此十四億江河沙數諸佛國土，有國土名曰清淨，佛名眾德如來、至真、等正覺，見此光已，尋遣五千菩薩來至忍界，至世尊所，頭面禮足在一面坐。

上方去此過眾生界，復過二恒沙世界，有佛土名曰普慈，佛名弘等如來、至真、等正覺，見此光明，尋遣五千菩薩來至忍界，至世尊所，頭面禮足在一面坐。

下方去此三十二億江河沙數，有佛土名曰堅固，佛名不捨弘誓如來、至真、等正覺，見釋迦文佛放大光明，復遣十千大士從下方來，至世尊所，頭面禮足在一面坐。

是時，世尊見眾坐已定，便告諸來會者：「吾今當說有行無行。諦聽諦聽！善思念之！若有善男子、善女人，從須陀洹乃至阿羅漢，未得如來道慧藏者，斯等之類不在聖例。」

爾時，座上有九萬二千無著阿羅漢，從異方世界來詣忍土，欲從如來聽法瓔珞有行無行。今聞世尊吐如此教，若善男子、善女人，從須陀洹乃至阿羅漢，未踐如來道慧藏者，斯等之類不在聖例。是時，九萬二千得道阿羅漢，諸漏已盡縛結以解，更不受生如實知之。時摩訶迦葉、阿若拘隣、舍利弗、摩訶目犍連、賓頭盧、摩訶迦旃延、離越、須菩提、滿願子，九萬二千人等，即從座起，頭面禮如來足，遶佛三匝各自長跪，前白佛言：「世尊！我等雖得四果、六通清徹，猶尚不如凡夫行人。所以然者，今聞如來說道慧深藏，非我等所入境界。唯願，世尊！得聞斯法，使久寐眾生永無猶豫。」爾時，世尊默然不對。

時，大迦葉重白佛言：「我等羅漢雖獲稱為佛子，皆是如來之咎，非我等過。何以故？若使如來誓無三乘者，我等豈非成等正覺乎？何為如來不見聽在聖例乎？」

時，大迦葉及九萬二千真人，盡脫袈裟，哀號悲泣五體投地。當爾之時，三千大千剎土六變震動，諸天、龍、鬼神、阿須倫、迦留羅、真陀羅、摩休勒、乾塔惒、人及非人怪未曾有。

爾時，世尊欲解諸人心中狐疑，便舒右手扶迦葉起，各使復坐。爾時，世尊即說斯偈：

「本無如來業，　道慧藏第一，

諸度無量智，　漸入如來境。

大道無三乘，　況有四道果？

觀淨如虛空，　耆年迦葉是。

我今觀斯心，　非有亦不無，

多現無量變，　不捨佛弘誓。

從久遠以來，　修神足瓔珞，

六度曠大法，　何有聲聞名？

佛界無疆畔，　所化亦不同，

故使眾生惑，　謂為道若干。」

爾時，座上有無央數眾生聞如來說此偈已，悉皆發意，信樂欲聞道慧深藏甚深之法，皆發無上正真道意。復有無央數眾生，正心解脫得盡信之行。

菩薩瓔珞經有行無行品第二十四

爾時，無頂相菩薩即從座起，偏露右臂，長跪叉手，前白佛言：「我能堪任於如來前說有行無行。」

佛言：「善哉，善哉！族姓子！若能說者今正是時。」

無頂相菩薩白佛言：「世尊！若有菩薩摩訶薩，解了本無是謂有行，本無自然空寂無形是謂無行。」

廣進菩薩曰：「現彼佛土神足教化是謂有行，不見國土化眾生者是謂無行。」

知生菩薩曰：「泥洹寂靜無起滅者是謂有行，不見泥洹及泥洹相是謂無行。」

法寶菩薩曰：「說道非道是謂有行，亦非有道亦非無道是謂無行。」

淨妙菩薩曰：「清淨法觀是謂有行，亦不見清淨法觀是謂無行。」

趣道菩薩曰：「見佛神力是謂有行，亦不見佛亦無神力是謂無行。」

普施菩薩曰：「現有入定是謂有行，亦不見修行亦不見入定是謂無行。」

月光照菩薩曰：「見佛身相遍滿三千大千世界是謂有行，亦不見佛及相好者是謂無行。」

哀世菩薩曰：「有吾我壽命是謂有行，亦不見壽命亦不見吾我是謂無行。」

無畏菩薩曰：「說法無法想是謂有行，亦不見法非無有法是謂無行。如是菩薩摩訶薩，於有行無行，便得具足菩薩瓔珞。」

無量菩薩曰：「以過佛量而不可限是謂有行，亦不見量亦不見非量是謂無行。」

心念菩薩曰：「以六神通遊諸佛國不自稱譽歎神通道是謂有行，不見國土有所接度是謂無行。」

賢護菩薩曰：「能化一切盡為佛形是謂有行，亦不見化復不見佛是謂無行。」

無邊際菩薩曰：「佛界無量總持不忘是謂有行，本無總持亦無三寶是謂無行。」

常悲菩薩曰：「諸有眾生發大乘心是謂有行，亦無大乘復無有道是謂無行。」

不思議菩薩曰：「佛不思議正法亦然法不思議受報亦然是謂有行，亦不見思議亦不見不思議是謂無行。」

周旋菩薩曰：「空慧是一非不有慧是謂有行，慧亦虛寂亦不有慧亦不無慧是謂無行。」

法造菩薩曰：「如來為一真際亦爾是謂有行，亦不見如來亦不見真際無一無不一是謂無行。」

善權菩薩曰：「慧觀分別一切諸法是謂有行，亦無慧觀復無諸法是謂無行。」

無與等菩薩曰：「一相無相是謂有行，亦不見相亦不見無相是謂無行。如是菩薩摩訶薩，於有行無行，便能具足菩薩瓔珞。」

功勳菩薩曰：「亦不見生亦不見不生是謂有行，生亦無生復無生生是謂無行。」

覺悟菩薩曰：「有常無常是謂有行，亦不見常亦不見非常是謂無行。」

成就菩薩曰：「不造身行亦無所著是謂有行，亦不見造亦不見不造是謂無行。」

願樂菩薩曰：「不造口行亦無所著是謂有行，亦不見造亦不見不造是謂無行。」

無處所菩薩曰：「不造意行亦無所著是謂有行，亦不見造亦不見不造是謂無行。」

無礙智菩薩曰：「覺無所覺是謂有行，亦不見覺亦復不起有眾生想是謂無行。」

香積菩薩曰：「解道本無法性不異是謂有行，亦不見道復無法性是謂無行。」

轉法輪菩薩曰：「在樹王下頒宣演暢四道果證是謂有行，說法無法想亦不見四道是謂無行。」

自觀菩薩曰：「說色痛想行識空是謂有行，亦不見五陰成敗是謂無行。」

眾智菩薩曰：「其有觀四意止知內外空是謂有行，分別意止本無所從來去亦無所至是謂無行。」

多聞菩薩曰：「然熾諸法乃至三十七品是謂有行，亦不見然熾及一切諸法是謂無行。」

法身菩薩曰：「見一切諸法有動轉者不動轉者是謂有行，亦不動轉非不動轉是謂無行。」

無怒菩薩曰：「一切法自然、法觀亦爾，法觀自然、一切法亦爾，是謂有行；本無諸法亦無法觀是謂無行。」

上首菩薩曰：「分別佛慧知之虛寂是謂有行；觀佛深慧本性自爾亦無名號是謂無行。」

道議菩薩曰：「了五分法身而無遠離是謂有行，一一觀察性自無形亦無起滅是謂無行。」

本祚菩薩曰：「一切諸法亦無所倚，不倚內空亦不倚外空是謂有行；了內外空及一切諸法，亦不見生亦不見滅，悉無所著是謂無行。」

權現菩薩曰：「周旋往來禮事諸佛，亦不見佛土淨及以不淨，眾生好惡，是謂有行；不見己身及諸佛國好惡清濁是謂無行。」

無想著菩薩曰：「諸法不亂、澹然不移，不計苦樂、是常非常、若好若醜，是謂有行；無量智慧悉歸於空，不見亂定苦樂好醜是謂無行。」

大慈菩薩曰：「不見諸法有趣無趣是謂有行，永無有趣亦不見趣是謂無行。」

忍行菩薩曰：「解空無相願及虛空識界真如一性是謂有行；空無相願亦是空，空亦是空，無相願復無報應是謂無行。」

寶掌菩薩曰：「入一定意悉知諸佛威儀所行法則之道是謂有行，雖入禪定永無法相是謂無行。」

喜慶菩薩曰：「三毒根本自然起滅，生不知所以生、滅不知所以滅，是謂有行；觀三毒根本自無形兆，永無起滅，是謂無行。」

觀進菩薩曰：「奉律無所犯亦不見有犯是謂有行；本無有律亦無有犯，本性自爾是謂無行。」

常喜菩薩曰：「分別解脫十二法門是謂有行，亦不見解脫及諸法寶有起有滅是謂無行。」

宣暢菩薩曰：「法生苦生本無處所是謂有行，知苦本際而不可覩是謂無行。」

修道菩薩曰：「大道一相泥洹無形，不見志求無上之道是謂有行；所演道教而無精微，法界自然無能迴轉，是謂無行。」

講法菩薩曰：「所建立道不可思議，雖處穢濁如無所處是謂有行；了知五淨及五濁性虛而非真亦無所有，是謂無行。」

爾時，十方無央數江河沙數諸菩薩等，各各自說有行無行已，各還復坐。時，大迦葉便從座起，整衣服，長跪叉手，前白佛言：「世尊！我亦堪任說有行無行，若見聽者敢宣所懷。」

佛告迦葉：「今大眾集渴仰來久，若堪說者今正是時。」

爾時，大迦葉白佛言：「世尊！若有善男子、善女人，奉持正律十二頭陀難得之法，無所漏失如毫釐許，亦不起想生是非心，斯乃名曰第一有行。」

時，大迦葉復白佛言：「若善男子、善女人，一意所念專精不忘，能演道教各充志趣，乃至成佛不改大誓，斯亦名曰第一有行。」

時，大迦葉復白佛言：「若復善男子、善女人，進學修習禪觀法門，於諸通慧無所染著，志求道者各令歡喜，復能誘導將示道逕，隨前人心果其所願，求大乘者畢志成就，不使墮落中間罣礙。若復欲得辟支佛者，亦復將護令得無為，斯亦名曰第一有行。」

時，大迦葉復白佛言：「若有善男子、善女人，欲得修習無行法者，一切眾生罪根深固難可拔濟，然此罪人與我無緣無由得度，然我世尊微設權巧漸伺子便，知彼去就為造因緣得蒙覆蓋，是謂無行。」

時，大迦葉復白佛言：「世尊！若善男子、善女人，本無道心在凡夫地，即能指授使發道意，至竟成就終不中墮在二地中，是謂無行。

「復次，世尊！若有善男子、善女人，從無數劫積功累德發大弘誓：『若我成道，在某國生，遭遇某聖，弟子翼從亦各如是。』然彼善男子、善女人，違本所願中遭賢聖有佛出世，即從彼佛而取滅度，是謂無行。」

爾時，世尊告迦葉言：「止止。耆年！汝今滓濁偏狹之心所能測度。何以故？立根得力菩薩摩訶薩，猶尚未悉有行無行，況汝小節欲得悉乎？此則不然，還復汝座如常威儀。」時，大迦葉容顏變常極大慚愧，禮佛足下還復本座。

爾時，長老阿若拘隣復從座起，前白佛言：「世尊！我今堪任於如來前，頒宣道教有行無行。」

佛言：「善哉！族姓子！今正是時，恣汝所陳。」

時，阿若拘隣白佛言：「世尊！若有善男子、善女人修八正道，於八法中不起狐疑，是謂有行。若復善男子、善女人，得無量法慧，分別八法悉無所有，本無一法況有八正？無名號之法亦無窠窟，斯乃曰第一最勝無行之法。

「復次，世尊！若善男子、善女人，於四禪行一一思惟意不分散，繫意在明不失法宜，必有所果無有狐疑，是謂，世尊！第一有行。若復善男子、善女人，從初至竟端坐思惟諸無形法，不見出生本無端緒，名號虛詐非真非有，斯乃名曰無行之法。」

時，長老阿若拘隣復白佛言：「若善男子、善女人，分別空慧心不染空，於空求空生顛倒想，是謂有行。若於空慧不生染污，不興妄見起若干意，本自無本況當有今？是謂無行。

「復次，世尊！若復善男子、善女人，內思明慧空寂定意，持心牢固無增無減，是謂有行。分別內外六情無主，本無六情況今有識，識非三世不著三有，是謂無行。」

是時，長老阿若拘隣，說菩薩摩訶薩有行無行已，即禮佛足。

佛言：「善哉，善哉！族姓子！宣暢如來深妙之法，甚奇甚特！實未曾有。還復汝座，如常威儀。」

是時，尊者舍利弗即從座起，齊整法服，長跪叉手，白佛言：「世尊！抱疑日久欲有所問，唯願世尊一一發遣。」

佛告舍利弗言：「善哉！族姓子！欲有所問今正是時，如來一一當詶汝問。」

時，舍利弗白佛言：「世尊！云何為有行？云何為無行？如世尊言，現造則有行，本無則無行。今問如來，為有行至無行，乃名無行耶？為有行常有、無行常無，乃名無行乎？若言有行，則尊者大迦葉所宣有行無有錯謬。假使無行，則無言教，云何以無言教之法，令有言教耶？唯願世尊一一分別。」

佛告舍利弗言：「云何？舍利弗！有行體性為空不乎？」

舍利弗白佛言：「世尊！有行體性空如空。」

佛復問舍利弗：「云何？族姓子！無行空性如何？」

舍利弗白佛言：「世尊！無行空性，即有行空性是也。」

佛告舍利弗：「若無行空性即有行空性者，今大迦葉何以故但說有行、不說有行空，亦不說無行、亦不說無行空性耶？」

舍利弗白佛言：「世尊！云何有行空性？云何無行空性？」

佛告舍利弗言：「諦聽諦聽！善思念之！吾當與汝敷演其義。」

對曰：「如是。世尊！」

佛告舍利弗：「云何？族姓子！成五陰身四大成就捨本所生，如此眾生若外見色，於眼識中自起塵勞，分別此識不從外來亦不從內出，由識分別乃生此患。云何？族姓子！五陰法界為爾不乎？」

舍利弗言：「如是如是。世尊！皆由眼識起此塵勞耳。」

佛復告舍利弗：「云何？族姓子！若有目之士，思惟眼識分別塵勞，本從何來？為從何滅？欲求塵勞窠窟，為可得不乎？」

舍利弗白佛言：「不也。世尊！眼識無形而不可見。」

佛言：「如是如是。舍利弗！是乃名曰有行空性。復次，舍利弗！若善男子、善女人，於空離空不染空識，息心永滅不興想著，默然無言，斯乃名曰無行空性也。」

佛復告舍利弗：「若善男子、善女人，耳聞外聲，鼻嗅外香，舌知外味，身知外更內樂，意法體知外行。思惟此識，亦不從外來、亦不內生，由妄分別乃起此患。云何？族姓子！五陰法界為爾不乎？」

舍利弗白佛言：「如是。世尊！斯由識法生諸塵勞。」

佛告舍利弗：「云何？族姓子！若有目之士，思惟法識分別塵勞，為從何來？復從何滅？欲求塵勞窠窟為可得不乎？」

舍利弗白佛言：「不也。世尊！法識無形而不可見。」

佛言：「如是，舍利弗！是乃名曰有行空性。」

佛復告舍利弗：「若善男子、善女人，於空離空不染空識，滅意永寂不興想著，靜然無語亦無道教，斯乃名曰無行空性也。」

佛復告舍利弗：「夫諸法性住不變易，法起則起、法滅則滅，起亦不知所以起、滅亦不知所以滅，有目之士而觀察之，亦不見起亦不見滅，故號為本無如來、至真、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師，號佛、世尊，超過三界為天人尊。若有善男子、善女人，受持諷誦此深法要有行無行法本者，便得具足眾相之慧。」

佛說此有行無行法時，有百億那術眾生，皆捨本行執牢固誓，進趣佛乘不退轉地。復有諸天世人無央數眾，皆得道忍離凡夫地。

是時，尊者大目犍連，復從座起頭面禮足，前白佛言：「我亦堪任暢達演說有行無行不思議法。」

佛言：「善哉！族姓子！若樂說者今正是時。」

目連白佛言：「世尊！今聞如來包識眾法以為有行無行，如我觀省如來正法，非我聲聞有行無行也。所以然者，弟子緣覺諸根淳淑，不復闚望平等正覺，我於如來則無行也。若使如來欲捨慧海去諸眾智，求為弟子緣覺道者，如來於我則無行也。又，世尊言：『一切諸法皆虛皆寂，無生滅著斷。』審如是者，何復限制弟子緣覺不在聖例？益使我等九萬二千人悉皆六通，倍生狐疑。又聞佛言：『我法曠大亦無邊涯，不計吾我有著眾生。』若當爾者，如來今日於清淨法界則有闕也。」

爾時，世尊告目連曰：「善哉，善哉！族姓子！乃能於如來前宣暢此門。我今問汝，汝當一一報我。」

目連對曰：「如是。世尊！」

「云何？目連！行有報乎？」

目連白佛言：「世尊！行有報也。」

又問目連：「何者是行報耶？」

目連白佛言：「隨其緣對，善有善報、惡有惡報。」

佛復問：「云何？目連！善有善報、惡有惡報？」

目連白佛言：「三塗八難拷掠搒笞，是謂惡報；泥洹永寂無復生滅，是謂善報。」

佛復問目連：「云何？族姓子！今日本無如來為獲報不乎？」

目連對曰：「不也。世尊！」

佛問目連：「云何？族姓子！如今如來、至真、等正覺，身黃金色眾相具足，為是何報？」

目連白佛言：「如來相好形質之報，非泥洹報也。」

佛問目連：「汝體泥洹耶？云何知善有善報是泥洹報乎？」

目連白佛言：「一切諸法皆悉假號，非有真實。所謂泥洹，泥洹者亦假號耳，故說泥洹須善有善也。」

爾時，世尊告目連曰：「如來於汝則無行也，亦是假號非有真實。汝欲求無上等正覺者，於如來所則無行也，亦是假號。於假號法中欲分別有行無行者，此則不然。」

爾時，世尊說此假號法，有九億眾生發弘誓意，願樂欲逮有行無行菩薩瓔珞。復有無量眾生得總持法門。復有三億眾生諸漏盡意解得阿羅漢。

爾時，尊者賓頭盧，復從座起，前白佛言：「我亦堪任說菩薩瓔珞有行無行，令善男子、善女人得修行之。」

世尊告曰：「善哉，善哉！族姓子！若能說者今正是時。」

爾時，賓頭盧白佛言：「世尊！若善男子、善女人於初禪地，分別五陰惡露不淨，於中思惟無可貪著，是謂有行；若入定意觀無所有虛而非真，觀他人身亦復如是，斯謂無行。復次，世尊！若善男子、善女人現身臭處不淨流出，是謂有行；深觀本末知之為空，是謂無行。復次，世尊！善男子、善女人於二禪地具足四行，是謂有行；知二禪地盡歸於空，是謂無行。復次，世尊！若善男子、善女人，自能開悟教眾生類，去離淨心起不淨想，是謂有行；解了淨想本無所有，是謂無行。復次，世尊！若善男子、善女人思惟三禪淨除塵勞，不自稱歎有所成辦，是謂有行；不見塵勞成不成者，是謂無行。復次，世尊！若善男子善女人，在四禪地思惟五陰繫意不忘，是謂有行；分別四禪永無苦樂諸縛結著，是謂無行。如是善男子、善女人，菩薩摩訶薩寂觀瓔珞有行無行。」爾時，尊者賓頭盧說此法已，還復本座。

是時，尊者大迦旃延，即從座起禮世尊足，前白佛言：「我今堪任於如來前說有行無行，使眾生類得修行之。若善男子、善女人，於十六聖行不起狐疑者，是謂有行；思惟縛著本性自無，亦無十六聖行之名，是謂無行。」

迦旃延復白佛言：「若善男子、善女人，拔斷三毒婬怒癡法，察彼眾生心中所念，有無明心、無無明心，有愛欲心、無愛欲心，有恚害心、無恚害心，悉能分別而無錯謬，是謂有行；若善男子、善女人，觀知三毒本無所有，不見生者不見滅者虛寂無形，是謂無行。」

迦旃延子復白佛言：「若善男子、善女人，於結使聚皆令畢竟，亦不更造興起塵勞，是謂有行；不於結使見有畢竟不畢竟者，亦不興造生塵勞患，是謂無行。如是善男子、善女人，菩薩瓔珞有行無行。」迦旃延子於佛前說此有行無行已，起禮佛足，還復本座。

爾時，尊者離越即從座起，前禮佛足白佛言：「世尊！我亦堪任說菩薩瓔珞有行無行。」

佛告離越：「堪任說者便可說之。」

離越白佛言：「世尊！若善男子、善女人，於無生法越度生死，不見有度者，是謂有行；淪泥洹空寂然無形，不有眾生想，是謂無行。復次，世尊！若善男子、善女人，得賢聖律，受諸果證，修十二法，是謂有行；若觀一切法本由緣聚散，知盡不生更不受證，是謂無行。復次，善男子、善女人！諸佛世尊常所說法，苦習盡道賢聖寶藏，進取泥洹無起滅法，是謂有行；不見賢聖道品之法及泥洹道，是謂無行。如是善男子、善女人，菩薩瓔珞有行無行。」

是時，尊者須菩提復從座起，前禮佛足，白佛言：「若有善男子、善女人，從本無行至一切智，觀了無形而不可見，是謂有行；不見本無出生諸法，菩薩瓔珞亦復如是，不見菩薩瓔珞亦不見非菩薩瓔珞，是謂無行。」

爾時，世尊問須菩提：「云何？族姓子！汝以何等議而作斯言：『此是菩薩瓔珞，此非菩薩瓔珞。』」

須菩提白佛言：「世尊！若善男子、善女人，於究竟法不生斷滅興計常想，是謂菩薩有行瓔珞；若善男子、善女人，於本無法中諸法悉空，內空外空不起滅空，無所生空道空泥洹空，一切諸法皆空如空，是謂菩薩無行瓔珞。」

須菩提復白佛言：「世尊！若善男子、善女人，得空定淨意者，於賢聖法律具足一切諸法窠窟，從須陀洹、斯陀含、阿那含、阿羅漢、辟支佛，上至如來、至真、等正覺，莊嚴具足泥洹之路，是謂菩薩摩訶薩有行瓔珞；若復善男子、善女人，修行五十五法，虛空正要一一分別，心不流馳皆歸於空，於空無法中無生滅著斷，是謂菩薩摩訶薩無行瓔珞也。」

尊者須菩提，說此空性有行無行菩薩瓔珞時，有十三億發意菩薩本從等意如來所初建道心，自從是來中間懈怠，今聞長老須菩提說諸法虛寂無生滅著斷，各還勵意悉發無上正真道意，進求本誓願欲成就菩薩瓔珞有行無行。

爾時，尊者邠耨文陀尼子，即從座起，前至佛所，頭面禮足，長跪叉手，白佛言：「世尊！若善男子、善女人，思惟分別空行法性，不於諸法生吾我心者，是謂有行；攝意常定，心如虛空不著三界，是謂無行。若善男子、善女人，講論諸法無生之心，金剛三昧超越八地捨本習緒，是謂有行；若復善男子善女人，得滅意度，一意莊嚴瓔珞其身，進趣無上正真道意，不以成佛以為快樂，雖在眾生不為勤勞，金剛之心不可沮壞，是謂菩薩瓔珞有行無行。」

如此等九萬二千漏盡阿羅漢，各各宣暢菩薩瓔珞有行無行也。

菩薩瓔珞經卷第八

菩薩瓔珞經卷第九(一名現在報)

姚秦涼州沙門竺佛念譯

有受品第二十五

是時，勇進菩薩白佛言：「世尊！今聞如來說甚深法諸賢聖律所入之門，其有聞知了此法者，亦不見著亦不見脫，於空無法而無所損，不見諸法有所從來有所從去。若善男子、善女人，深觀此法無所從來無所從去，爾乃明達名為解脫。一切諸法各各別異，其所言見悉各離散無有合偶，復於諸法不生想念而有所成，亦復不念有解脫者，所觀諸法亦不有內亦不有外，亦無有遠亦無有近。得慧菩薩深了本無，其知是者去貢高心不生憍慢，是為善男子、善女人於諸善法而得解脫，便得住於無生滅地。其所住者不見有住，復於諸法住無所住，亦於諸法見無所見，是謂善男子、善女人正其性行不念非邪。其作正見者，便於內性觀了色相亦無有色，亦不見色而有色也。何以故？知一切法觀空無形，知其本空如色無有色，於一切法亦不有受亦不無受，是謂善男子、善女人於一切法而得解脫。」

是時，勇進菩薩說此有受品時，有十三億眾生，聞此法已皆得不起柔順法忍，異口同音各稱斯言：「今日勇進菩薩大士離於諸著，亦使我等成辦此法。我等仁者當以此法教授餘人，如我無異悉得解脫畢無所著。」

爾時，世尊告勇進菩薩曰：「夫泥洹心亦不在內、亦不在外、亦復不在兩中間止，有受菩薩無生滅處，諸菩薩心道等無二亦無若干。道心適等無若干者，於一切人必有平等無二之心，是謂菩薩故名曰等而無差別。」

是時，坐中有五百天子，聞如來平等之法有受無受，諸塵垢盡得法眼淨。復有比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，五百餘眾皆得須陀洹道。復有無央數天、龍、鬼神、乾沓和、阿須倫、迦留羅、真陀羅、摩休勒、人及非人，志趣大乘，皆發無上平等道意。

菩薩瓔珞經無著品第二十六

是時，世尊告四部眾——比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷——及諸菩薩摩訶薩，天、龍、鬼神、八部之眾：「若有菩薩摩訶薩，欲逮一切智、欲上菩薩位、欲得金剛三昧、欲得降伏魔官屬者、欲逮一切諸法門總持者、欲離此彼處者、欲莊嚴佛樹者，是善男子、善女人，當習如來無著之行。

「復次，善男子、善女人欲得淨佛國土教化眾生，從一佛國至一佛國，承事禮敬諸佛世尊者，當學如來無著之行。若有善男子、善女人，欲得如來奇特之法甚尊重者，若有眾生不於三界受色陰形，欲離五患不處五道，如斯等善男子、善女人，常當修習如來無著之行。」

佛復告：「善男子、善女人！吾般泥洹後正法漸衰，多有眾生倚託法服，貪小利養詐發道心，虧損正法無清淨意，如斯等人不信三寶至賢之行，雖在我眾離我甚遠。若復善男子、善女人，修習如來無著之行，雖在凡夫未上菩薩位，執心牢固不捨道意。如斯等人，正使處在億百千萬由延之外，猶去我近。何以故？此善男子、善女人，修習如來無著行故。」

爾時，有菩薩名曰明觀，即從座起頭面禮足，前白佛言：「世尊！云何名為如來至真無著之行？唯願世尊一一分別，令諸會者各得開解。」

佛告明觀菩薩曰：「我今問汝，汝當報我。云何？族姓子！汝何以故號明觀乎？用色耶？用痛想行識乎？因身耶？因名乎？用何等故號明觀耶？」

是時，明觀菩薩白佛言：「世尊！觀色非色亦非有色，色性自空亦不有色，我色彼色本無所有，色空本空色性自空。諸法自然復無自然，諸法然熾本無自然，觀色無生亦不見生，生自無生況當有色？但為眾生癡心所潤，不能自悟遂致苦惱，墜墮生死流轉五道，身死名滅復更受身。如來大聖無所染著，知所從來離諸縛著，眾行根元悉歸於空，痛想行識亦復如是。觀識非識亦非有識，識性自空亦不有識，我識彼識本無所有，識空本空識性自空。諸法自然復無自然，諸法然熾本無自然，觀識無生亦不見生，生自無生況當有識？但為眾生癡心所潤，不能自悟遂致苦惱，墜墮生死流轉五道，身死名滅復更受形。如來大聖無所染著，知所從來離諸縛著，眾行根元悉歸於空，無著眾行亦復如是，自致無上正真道意，何況善男子、善女人，聞則信解於佛法眾？斯乃名曰無著之行。」

是時，明觀菩薩復白佛言：「若使善男子、善女人聞如來無著之行，便於是中發菩薩心，雖有是念，亦不供養諸佛世尊，斯於如來無著之行而有耗減。若復善男子、善女人，意欲懈怠不復堪樂修無著行，能自剋責念無著行，一念之頃而不忘失，便得發無上至真道意，何況篤信而奉行乎？

「若善男子、善女人，得如來金剛三昧，發弘誓心不可沮壞，斯皆由如來無著聖行而得成就。若復善男子、善女人，得三昧王三昧名曰奮迅勇。若菩薩摩訶薩得此三昧者，便能降伏諸魔官屬，此善男子、善女人，皆由無著聖行而有成辦。

「若復善男子、善女人得信空法無量聖行，修四意止念念成就，分別內外空寂無形，斯皆出於如來無著聖賢之行。若善男子、善女人，得四神足心識自由，坐臥經行而無罣礙，遊至十方無量世界，禮事供養諸佛世尊，斯亦復是如來無著聖賢之行。

「若善男子、善女人及菩薩摩訶薩，獲四意斷至十八法、三十七品，莊嚴佛土成眾相好，八種音聲過于梵天，其有眾生聞佛音響得解脫者，斯亦復是如來無著聖賢之行。若復善男子、善女人，一一思惟空無相願，不復染著興是非想，緣此三觀當成無上正真道意，斯亦復是如來無著聖賢之行。

「若有善男子、善女人，從無數諸佛世尊受菩薩別，當成無上正真道意，畢志牢固終不中退，亦不為眾魔所能沮壞，斯亦復是如來無著聖賢之行。」

爾時，明觀菩薩說是如來無著聖賢行時，有八十四億眾生之類，願樂欲求如來無著聖賢之行。復有無數之眾，求於親近明觀菩薩以為師宗。復有無量眾生各生斯念：「今日明觀菩薩摩訶薩，久如當成無上正真道意。」

爾時，世尊知眾會心各生此念，便告明觀菩薩曰：「汝今以能宣暢如來無著之行，如來聖慧不可窮盡。却後無數阿僧祇劫，上方去此五十恒河沙數諸佛剎土，佛名無垢如來、至真、等正覺，純有一乘教化眾生，不聞緣覺弟子之名，汝當作佛號曰明觀如來、至真、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師，號佛、世尊，汝當作佛其號如是。」

爾時，眾會一切眾生，見如來授明觀菩薩決，或有眾生覺知者、不覺知者。爾時，世尊觀察人心各懷狐疑，佛知其意便告明觀菩薩曰：「如來、至真、等正覺在大眾中授菩薩決，有覺知者、不覺知者，有八因緣。云何為八？善男子、善女人得如來決，當成無上平等正覺，一切眾人無能知者，是謂如來授眾生決，己身自覺、餘人不知。

「復次，明觀！若有善男子、善女人，在大眾中為如來所見授決，餘人盡見、己不覺知，是謂如來授眾生決，餘人盡見、己不覺知。

「復次，明觀菩薩摩訶薩！若有善男子、善女人，為諸佛世尊所見授決，汝當成佛其號如是，己知受決、餘人亦見，是謂如來授眾生決，己自覺知、餘人亦見。

「復次，明觀菩薩摩訶薩！若有善男子、善女人，在大眾中為如來所見授決，自不覺知、餘人亦不知，是謂如來授眾生決，自不覺知、餘人亦不知。」

佛復告明觀菩薩：「若有善男子、善女人，在大眾中受如來決，然此受決之人乃在未行不近如來，近如來者自謂受我決，是謂如來授眾生決，遠者覺知、近者不覺。

「復次，明觀菩薩摩訶薩！若有善男子、善女人，在大眾中為如來所見授決，近如來者便自覺知：『今日如來而授我決。』遠如來者復自稱說：『如來今日授我等決，然此眾生未應受決。』是謂如來授眾生決，近者覺知、遠者不覺。」

佛復告明觀菩薩摩訶薩：「若有善男子、善女人，為諸佛世尊所見授決，當成佛時其號如是，近者不覺、遠亦不知，是謂如來授眾生決，遠近眾生皆不覺知。」

佛復告明觀菩薩：「若有善男子、善女人，在大眾中為如來所見授決，近者亦覺、遠者亦知、餘人不見，是謂如來八因緣法授眾生決，近者亦覺、遠者亦知、餘人不見。」

爾時，世尊告四部眾：比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，菩薩摩訶薩、天、龍、鬼神、乾沓和、阿須倫、迦留羅、真陀羅、摩休勒、人及非人：「汝等頗見明觀菩薩受記別乎？」

對曰：「非也。世尊！」

佛復告族姓子：「若有菩薩摩訶薩受如來決，初發道心受別不同，今此明觀菩薩受如來決，己自覺知、餘人不覺，如此等人未獲如來四無所畏，發心自誓未廣及眾生，亦復未得善權方便，是故受決己自覺知、餘者不覺。」

佛復告族姓子：「若有善男子、善女人受如來決，眾人盡見、自不覺知，如此等人發意弘普廣及眾生，得四無畏發心曠大，有善權方便教化眾生，是故受決餘者盡覺、己不自知。」

佛復告族姓子：「若有善男子、善女人受如來決，己身自知、餘者亦見，如此等人在七住地分別空觀，不計眾生有染著想，初發道心不生此念：『我後成佛度爾所眾生、不度爾所眾生，心如虛空不可沮壞，以獲如來四無所畏，得空觀三昧善權方便。』是故受決，己身自知、餘者亦見。」

佛復告族姓子：「若有善男子、善女人受如來決，己身不覺、餘者不知，如斯等人未在七住不退轉地，雖有善權方便信樂三尊，供養承事諸佛世尊，然未得如來無著之行，未能淨佛國土教化眾生，是故受決自不覺知、餘者不見。」

佛復告族姓子：「若善男子、善女人受如來決，遠者得決、近者不得，如此等人彌勒身是。何以故？此善男子、善女人諸根具足，不捨如來無著之行，是故受決，遠者自覺、近者不知。」

佛復告族姓子：「若善男子、善女人受如來決，近者覺知、遠者不見，亦非眾會所能測度，如此等人在菩薩位，未能演說賢聖之行，今師子膺菩薩是也。眾相具足不捨法本，於無想法中不壞法性，是故受決，近者覺知、遠者不見，亦非眾會所能測度。」

佛復告族姓子：「若善男子、善女人如來授決，近者亦知、遠者亦見，如此等人眾行具足，行不思議無量佛事，超生死海至無為岸。何以故？此善男子、善女人諸根具足，不捨如來無著之行，遍遊十方無量世界，作不思議顯佛神德，今柔順菩薩是也。是故，近者亦知、遠者亦見。」

佛復告族姓子：「若善男子、善女人受如來決，近者不知、遠者不見，如此等人眾行未具、未得善權方便，雖復去離五欲之中，未能備悉如來法藏，今等行菩薩是也。」

佛復告族姓子：「若有菩薩摩訶薩，奉持修習八因緣法，我今視之如己無異，亦為十方諸佛世尊所見擁護。」

爾時，釋提桓因即從座起，前至佛所，頭面禮足，在一面立。須臾之頃，前至佛所，長跪叉手，白佛言：「世尊！我名拘翼號天帝釋，唯願世尊聽所啟白。」

佛言：「善哉，善哉！拘翼！有所疑難，今正是時。」

釋提桓因白佛言：「世尊！若有善男子、善女人，興顯如來無著之行，具足授決八因緣法，我等諸天當護此善男子、善女人至竟成就，終不中退墮於羅漢辟支佛道。」

爾時，釋提桓因即於佛前，而歎頌曰：

「本無無所著，　永離諸惡趣，

云何如來今，　授決有高下？

昔從無數劫，　功勳不可量，

積功累眾德，　一切眾相具。

如來諸法本，　無生滅著斷，

尊今已授決，　論說高下相。

得定不起思，　生滅無所有，

諸法如幻化，　名號不真實。

知本所從來，　願樂無生法，

演說三達智，　從限至無限。

今為天帝釋，　縛解諸結盡，

願尊見記別，　久如逮正覺。」

爾時，世尊以偈報釋提桓因曰：

「汝今天帝釋，　功德眾行至，

乃從無數世，　積德光明尊。

今為天帝身，　經大小劫數，

三十六成敗，　不捨本要誓。

千佛兄弟過，　無復賢劫名，

中間永曠絕，　二十四中劫，

後乃有佛出，　十力無所畏，

清淨德普尊，　剎土名普忍。

彼佛極長壽，　在世壽七劫，

教化已周訖，　永寂取滅度。

遺法在世化，　亦復經七劫，

漸漸法沒盡，　不聞三尊名。

中間復逈絕，　當復經五劫，

汝於彼剎土，　當紹如來位。

我今授汝決，　本無如來印，

號名無著尊，　三界最第一。

獨步無等侶，　說法無窮盡，

當化阿僧祇，　無量眾生類。」

爾時，釋提桓因聞如來已見授決，頭面禮足，遶佛三匝，還復故座。

是時，弊魔波旬心自念言：「今日如來、至真、等正覺，教化眾生轉無著法輪，以善權方便將導一切諸不及者，眾菩薩等神通大智皆得授決不退轉地。此賢聖等我則不疑，今釋提桓因在我部界為我所使，先為如來所見授決。如我今日心離魔行，不在榮冀愛欲之中，何故如來不授我決爾？」

時，世尊知魔波旬心中所念，便告目犍連：「汝能堪任於如來前，說諸菩薩摩訶薩受記別乎？」

是時，目連承佛威神，即從座起，前白佛言：「我能堪任說菩薩摩訶薩受決之法。」

佛告目連：「堪任說者，今正是時。」

目連白佛：「若有菩薩摩訶薩於諸空法生染著心，便自貢高輕蔑前學。如此等善男子、善女人在凡夫地，不應稱為菩薩，不應受決得如來號。」

目連復白佛言：「若有善男子、善女人，見人受決便生增上心：『我今豪貴、斯人卑賤。』如此等善男子、善女人在凡夫地，不應稱為菩薩，不應受決得如來號。」

目連復白佛言：「若善男子、善女人，得佛明慧分別三觀空無相願，便為如來所見授決。然有眾生見此人受決，便生憎嫉心：『如來何為先授此決？』如此等善男子、善女人在凡夫地，不當稱為菩薩，不應受決得如來號。」

是時，目連復白佛言：「若有善男子、善女人，得佛神足四無所畏，遊諸空界轉於法輪，善權方便無所罣礙，所演法教皆有所益，便為如來所見授決。然有眾生得世俗智辯才第一，知古明今三世通達，內自思惟而生此念：『我所苞攬無事不貫，如來何為不授我決？今乃返更授此人決？』如此等善男子、善女人在凡夫地，不應稱為菩薩，不應受決得如來號。」

目連復白佛言：「若有善男子、善女人，得無生法忍四等具足，遊至十方無量世界，本從此佛而發道心，更從異佛受其記別。然有眾生內自生念：『此非我眾，非我徒類，如來何為先授此決、不授我別？』如此等善男子、善女人在凡夫地，不應稱為菩薩，不應受決得如來號。」

目連復白佛言：「若有善男子、善女人，轉無上法輪，六通變化無所觸礙，權詐巧便攝取眾生，此菩薩摩訶薩，便為如來所見授決。復有眾生在三毒等分愛心未盡，未能適化承事諸佛，內自狐疑而生是念：『今觀此人如有所辦，為是如來威力所感？為此善男子審有此化？』於彼此中生猶豫想。如此等善男子、善女人在凡夫地，不應稱為菩薩，不應受決得如來號。」

是時，目連復白佛言：「世尊！若有善男子、善女人，生在龍中發菩薩心，眾行具足無所缺漏，便為如來所見授決。或有眾生內自思惟：『我得人身諸根具足，明達正法六情完具，如來何為不授我決？今乃返更授此龍決？』如此等善男子、善女人在凡夫地，不應稱為菩薩，不應受決得如來號。」

是時，目連復白佛言：「若有善男子、善女人，已得天身發菩薩心，斷諸縛著無所戀慕，捨己榮位遠離五樂，閉塞六情修清淨法，離世八法不墮十惡，便為如來所見受決。然有眾生內自生念：『今觀此天眾行未足，未捨此形復於人身，何為如來而授此決、不授我別？』如此等善男子、善女人在凡夫地，不應稱為菩薩，不應受決得如來號。」

是時，目連復白佛言：「或有眾生受地獄形，以佛神力往授其決，如我昔日為佛所遣授提婆達兜決。然有眾生內自生念：『受地獄形苦痛無量，鑊湯燒煮，死而更生，刀山劍樹、爐炭鐵輪、火車熾風、銅柱碓臼，於中受苦痛毒無量。當爾之時何有道心？如來今日返更授決得如來號。然我等已得人身，不授我決？』如此等善男子、善女人在凡夫地，不應稱為菩薩，不應受決得如來號。」

是時，目連復白佛言：「若有善男子、善女人，生餓鬼中受餓鬼形，善見菩薩父像、舍利弗祖、善施長者母，受形苦惱，腹如泰山咽如細鍼，咽長千丈而有千鬲，一鬲千節，雖得漿水化為膿血，眼如深井如千丈崖，然受苦痛不可稱量，為餓火所燒求死不得。然佛世尊以大慈悲，即遣舍利弗各授其決，令發道心。然有眾生內自生念：『餓鬼苦惱無量，飢寒苦毒不可稱計，然今如來返授彼決、不授我決。』如此等善男子、善女人在凡夫地，不應稱為菩薩，不應受決得如來號。」

爾時，世尊告目連曰：「善哉，善哉！族姓子！堪任宣暢菩薩受決無礙之行，真佛之子非思欲生。」

爾時，弊魔波旬內自生念：「咄！我所行將不謬乎？今聞尊者大目揵連所說，不為諸人，正為我耳。」是時，波旬即從坐起，除去貢高捨憍慢心，前至佛所，頭面禮足，前白佛言：「世尊！我今愚惑，久處邪見未識真道。今釋提桓因為我所統，如來今日先授其決，我即興意生是非心。唯願世尊，受我悔過，消滅欲本不著榮冀。」

佛告弊魔波旬：「汝今座上見彌勒菩薩不乎？」

波旬白佛：「唯然。世尊！」

佛告波旬：「此彌勒菩薩當授汝決得菩薩號。」

菩薩瓔珞經淨智除垢品第二十七

東方去此三十七恒河沙數，有佛土名曰華嚴，佛名一意如來、至真、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師，號佛、世尊。彼佛如來遣一菩薩，名曰淨一切地，具眾行本定意不亂，三昧正受無所罣礙。佛所住處皆悉履行，不染法界去吾我想，即從座起，偏露右臂，右膝著地，長跪叉手，前白佛言：「欲有所問，若見聽者，敢有所陳。」

佛言：「善哉，善哉！族姓子！欲問如來所懷疑者，今正是時。」

淨一切地菩薩白佛言：「世尊！云何善男子、善女人，供養諸佛無諸佛想，於諸法本亦復如是？雖度眾生無眾生念，行菩薩道不失本意，具足諸願德行充滿，受決心淨不離明慧。」

爾時，世尊告淨一切地菩薩曰：「若有善男子、善女人，分別思惟大乘行本不可思議深奧之藏，先當習學定意正受，除亂想行，然後乃具六度無極，自觀身空觀他人心亦復如是。若善男子、善女人，入等定三昧心不動轉，悉能分別一切眾行。云何善男子、善女人入定三昧，於一切法思惟分別無有錯謬？於是，族姓子！若有菩薩摩訶薩，立根得力逮不退轉，便能入定自觀身本本所從來，一一分別悉知起滅，來不知所從來、去不知所從去。此善男子、善女人從定意起，復入外身定意，一一分別眾生之類。復見無量諸佛剎土，有受形者不受形者。或時善男子、善女人，復更入定觀內外身，彼身我身發趣有異身行共同，如我所觀，趣大乘者不捨眾生，求緣覺者亦不求清淨於佛土，弟子學者承聲受教離於三有，是謂內外觀定身行共同發趣有異。」

佛復告淨一切地曰：「若有善男子、善女人，入此等定正受三昧，悉使無量世界盡從化教、從化得度，隨意所樂恣其心意遊於百千三昧，於中攝意而不錯亂，是謂善男子、善女人趣大乘者不捨眾生。」

佛復告淨一切地菩薩：「若有善男子、善女人入一身定，便能觀察眾生心本，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。此善男子、善女人從一身定起，復入眾多身定，觀眾生類有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

爾時，世尊復告淨一切地菩薩：「若有善男子、善女人入無形觀三昧，遍觀眾生心識所念，眾生若干所念不同。復有三昧名觀眾生心，菩薩摩訶薩得此定意者，便能觀察人道眾生，遍知十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛復告族姓子：「復有定意知閱叉心，菩薩摩訶薩得此三昧者，遍觀閱叉心識所念，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛復告淨一切地菩薩曰：「復有定意知諸龍心，菩薩得此定意者，便能觀察龍道眾生心識所念，遍知十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛復告淨一切地曰：「復有定意知阿須倫心，菩薩摩訶薩得此定意者，便能觀察須倫所念，遍觀十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛復告族姓子：「復有定意知諸天心，菩薩得此定意者，便能觀察天道眾生心，遍知十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛復告族姓子：「復有定意知梵天心，菩薩摩訶薩得此定意，便能觀察淨志天心，遍知十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛復告族姓子：「復有定意知欲界眾生心，菩薩摩訶薩得此定意，便能觀察欲界眾生，遍知十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛復告族姓子：「復有定意知地獄心，菩薩摩訶薩得此定意者，便能觀察地獄眾生，遍觀十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛復告族姓子：「復有定意知弗于逮眾生心，菩薩摩訶薩得此定意者，便能觀察弗于逮眾生，遍知十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛復告淨一切地菩薩曰：「復有定意知閻浮地眾生心，菩薩摩訶薩得此定意者，便能觀察閻浮地眾生，遍知十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛復告淨一切地菩薩曰：「復有定意知瞿耶尼眾生心，菩薩得此定意者，便能觀察瞿耶尼眾生心意，遍知十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛告淨一切地菩薩曰：「復有定意知欝單曰眾生心中所念，菩薩得此定意，便能觀察欝單曰眾生心，遍知十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛復告淨一切地菩薩曰：「復有定意知一四天下眾生心中所念，菩薩得此定意者，便能觀察一四天下眾生心中所念，遍知十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛復告淨一切地菩薩曰：「復有定意知二四天下眾生心中所念，菩薩得此定意者，便能觀察二四天下眾生心中所念，遍知十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛復告淨一切地菩薩曰：「復有定意知三四天下眾生心中所念，菩薩得此定意者，便能觀察三四天下眾生心中所念，遍知十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛復告淨一切地菩薩曰：「復有定意知四四天下眾生心中所念，菩薩得此定意者，便能觀察四四天下眾生心中所念，遍知十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛復告淨一切地菩薩曰：「復有定意知五四天下眾生心中所念，菩薩得此定意者，便能觀察五四天下眾生心中所念，遍知十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛復告淨一切地菩薩曰：「復有定意知六四天下眾生心中所念，菩薩得此定意者，便能觀察六四天下眾生心中所念，遍知十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛復告淨一切地菩薩曰：「復有定意知七四天下眾生心中所念，菩薩得此定意者，便能觀察七四天下眾生心中所念，遍知十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛復告淨一切地菩薩曰：「復有定意知八四天下眾生心中所念，菩薩得此定意者，便能觀察八四天下眾生心中所念，遍知十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛復告淨一切地菩薩曰：「復有定意知九四天下眾生心中所念，菩薩得此定意者，便能觀察九四天下眾生心中所念，遍觀十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛復告淨一切地菩薩曰：「復有定意知十四天下眾生心中所念，菩薩得此定意者，便能觀察十四天下眾生心中所念，遍知十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛復告淨一切地菩薩曰：「復有定意知百四天下眾生心中所念，菩薩得此定意者，便能觀察百四天下眾生心中所念，遍觀十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛復告淨一切地菩薩曰：「復有定意知千四天下眾生心中所念，菩薩得此定意者，便能觀察千四天下眾生心中所念，遍觀十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛復告淨一切地菩薩曰：「復有定意知萬四天下眾生心中所念，菩薩得此定意者，便能觀察萬四天下眾生心中所念，遍觀十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛復告淨一切地菩薩曰：「復有定意知億萬四天下眾生心中所念，菩薩得此定意者，便能觀察億萬四天下眾生心中所念，遍知十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛復告淨一切地菩薩曰：「復有定意知一佛國眾生心中所念，菩薩得此定意者，便能觀察知一佛境界眾生心中所念，遍知十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛復告淨一切地菩薩曰：「復有定意知十佛剎土眾生心中所念，菩薩得此定意者，便能觀察十佛剎土眾生心中所念，遍觀十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛復告淨一切地菩薩曰：「復有定意知百佛剎土眾生心中所念，菩薩得此定意者，便能觀察百佛剎土眾生心中所念，遍觀十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛復告淨一切地菩薩曰：「復有定意知萬佛剎土眾生心中所念，菩薩得此定意者，便能觀察萬佛剎土眾生心中所念，遍觀十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」

佛復告淨一切地菩薩曰：「復有定意知億佛剎土眾生心中所念，菩薩得此定意者，便能觀察億佛剎土眾生心中所念，遍觀十方無量世界，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。如是菩薩摩訶薩，於此定意，盡得具足諸三昧王。」

佛復告淨一切地菩薩曰：「若有善男子、善女人，奉持修習此法門者，便獲如來眾相具足。」

爾時，世尊告淨一切地菩薩曰：「若有善男子、善女人，得此三昧定意者，有善權方便教化眾生，復有十事得功德業。云何為十？一者、口氣清淨人多信用；二者、不失本意不譏彼受；三者、善明算數知六十四變；四者、分別空無形相法；五者、知當來法解脫無緣；六者、於現在法念成證法；七者、憶過去行知以無相；八者、於無相法本無自然；九者、起滅自然不著三世；十者、菩薩定意不失次第。是謂菩薩摩訶薩入定三昧，便能觀察億佛剎土眾生心中所念，有婬怒癡、無婬怒癡，隨其本行而度脫之。」◎

菩薩瓔珞經無斷品第二十八

◎佛復告等行菩薩：「若有善男子、善女人，從初發意發菩薩心，修行五法不懷怯弱。云何五法？一者、勸進前人不捨道心；二者、分別法界不毀法性；三者、一意清淨無他異想；四者、行權方便度未度者；五者、得三十二業定意不亂。是謂，等行菩薩摩訶薩！從初發意守菩薩心，修此五法不捨道意。」

佛復告等行菩薩曰：「若有善男子、善女人初發道心，復有五事。云何為五？一者、分別三世不離空無；二者、淨己國土育養眾生；三者、分別眼識不受外入；四者、神足神通念則在前；五者、現在眾智而自瓔珞。是謂，等行菩薩摩訶薩！從初發意修此五法，而得成就無有疑難，進前成佛不懷怯弱。」

佛復告等行菩薩：「若善男子、善女人發菩薩心，當行五法而自瓔珞。云何為五？於是，族姓子！若菩薩初發道心入等定意，能令十方天下盡為七寶；二者、使己國土眾生斷婬怒癡；三者、己成佛時修三空慧；四者、莊嚴一相不離慧根；五者、行六神通不自稱記。是謂善男子、善女人從初發意行菩薩道，行此五法而自瓔珞。」

佛復告等行菩薩：「若有善男子、善女人從初發意行菩薩道，復有五法。云何為五？一者、思惟如來無形相法；二者、諸佛要誓不違本性；三者、自識本命知所從來；四者、不計我人壽命離五苦難；五者、法本自爾不見起滅。是謂善男子、善女人修此五法而自瓔珞。」

佛復告等行菩薩：「若有善男子、善女人從初發意行菩薩道，當行五法不可思議。云何為五？一者、諸佛神德不可思議；二者、諸佛篋藏不可思議；三者、行果受報不可思議；四者、諸佛剎土不可思議；五者、演布道教不可思議。是謂善男子、善女人初發道心，修此五行不可思議，乃至成佛而自瓔珞。」

爾時，世尊在於大眾，而說此偈：

「諸佛不思議，　宣暢道亦然，

思惟眾生本，　本末不可覩。

執四聖諦炬，　照彼無明根，

常思無有常，　念除結縛病。

劫數無有窮，　無盡非有盡，

但為眾生惑，　欲知本無心。

夫欲學在先，　聞受深奧法，

亦非二乘行，　所能用測度。

佛本自計誓，　蠲除五道淵，

行盡由等心，　故號人中尊。

佛慧無邊崖，　神智無有量，

不以身苦本，　永除三世難。

諸佛瓔珞法，　自覺無師受，

心定如虛空，　常想樂想緣。

吾從無數劫，　入定不離空，

一意成一道，　故號人中尊。

復於無數劫，　承事諸世尊，

盡生逮無著，　自致最正覺。

諸佛在世化，　正法修道樂，

能淨諸佛國，　不染三有樂。」

爾時，世尊說此偈已，復告等行菩薩：「若有善男子、善女人奉持修習五不思議深奧法者，十方諸佛悉來擁護，不為眾魔所能得便。」

佛復告等行菩薩：「若善男子、善女人從初發意行菩薩心，當行五法不可思議。云何為五？一者、以己定意遍施眾生，盡在佛處而不退轉；二者、不猗三道而受果證；三者、無量法海皆現在前；四者、眾相法門具足智辯；五者、分身教化得六度慧。是謂，族姓子！從初發意行菩薩心，行此五法不可思議，便能具足如來眾行。」

佛復告等行菩薩：「若有善男子、善女人，思惟分別五苦法本。云何為五？一者、分別色原不生識著；二者、思百八痛無有苦樂；三者、永斷眾想不興亂意；四者、解十二因緣本無此行；五者、識神無形不可究盡。是謂，等行菩薩！若善男子、善女人分別思惟五苦法本者，親近佛藏不離賢聖眾道之原。」

佛告等行菩薩：「若善男子、善女人從初發意修菩薩心，復有五法不可窮盡。云何為五？一者、無數功勳不可窮盡；二者、八十四智不可窮盡；三者、如來法慧不可窮盡；四者、諸法要定不可窮盡；五者、八種音響不可窮盡。是謂，等行菩薩！若善男子、善女人從初發意修菩薩心，修此五法不可窮盡，便能具足如來之法。」

爾時，世尊復告等行菩薩：「若善男子、善女人從初發意修菩薩心，修行六度不可思議法。云何為六？於是，善男子、善女人不惜身命，隨前所索不逆人意，於中具足施度無極。雖具施度，攝持戒人不毀戒性，見暴逆者勸令忍辱。若人懈怠，勸令精進。或有眾生著六十二見，心意錯亂不識虛無泥洹大道，攝彼眾生一意禪定，除去亂想不生二見。或有眾生永在闇冥懷愚癡心，以權方便攝彼眾生令見慧明。」

佛復告等行菩薩：「若有善男子、善女人從初發意修菩薩心，於一度中便當具足六度無極。云何於一度中便能具足六度無極？或有眾生一心持戒不毀戒性，於持戒中具足布施，不譏彼受常行忍辱。若有眾生見毀辱者，不興亂想無瞋怒心，日夜精懃無懈怠心。雖持禁戒定意不亂，於戒性中不毀於禪，演布智慧除愚闇心，是謂菩薩在戒度無極，便能具足六度無極。」

佛復告等行菩薩：「若有善男子、善女人，從初發意修菩薩心，得忍度無極，降伏心意不念貢高，於忍度無極復當具足六度之法。不捨忍心而行布施，雖有所施不起想著。於中具足戒性之法，若人擊打不起亂想自攝心意。具足修習忍度無極，具足定意不毀禪法，於忍度中具足禪行。若復善男子、善女人已得忍度，分別五陰成敗所起，思惟三毒知從癡愛，以道慧觀察永無所生。是謂善男子、善女人於忍度中具足六度之法。」

佛復告等行菩薩：「若有善男子、善女人從初發意修菩薩心，於禪定中復當具足六度無極，攝取眾生除去亂想。云何菩薩於禪定中具足六度？於是善男子、善女人，觀空身相不見起滅，定心不亂而行布施，不見眾生及以財寶，亦不生心：『今我所施後獲大報，莊嚴佛土本無清淨。』便能具足智度無極。」

佛復告等行菩薩：「若有善男子、善女人從初發意修菩薩心，於智度無極具足六度。云何善男子、善女人於智度無極具足六度？於是善男子、善女人，已能修習智度無極，分別無想無他異行，一一分別名身句身，攝意持戒不毀戒性，若人毀辱不懷憂慼，是謂於智具足戒性。若復善男子、善女人，於智度無極修行忍辱，心如虛空不受穢惡，是謂於智度無極得忍辱心。」

佛復告等行菩薩：「若善男子、善女人得智度無極，攝意精進去懈怠心，分別眼界不可思議，見懈怠者勸令精進，是謂於智度無極具足精進。」

佛復告等行菩薩：「若有善男子、善女人得智度無極，無極禪定心不分散，一意一念經百千劫攝意自伏，於三十六度皆悉分別，是謂，等行菩薩摩訶薩！眾行根原。」

爾時，世尊與等行菩薩說是語時，有無量眾生本發心趣於緣覺，今皆迴意發於無上正真之道。復有無數諸天世人，得盡信之行不離大乘。◎

菩薩瓔珞經卷第九

菩薩瓔珞經卷第十一(一名現在報)

姚秦涼州沙門竺佛念譯

◎供養舍利品第三十一

爾時，尊者長老須菩提，在大眾中竊生此心：「今聞如來、至真、等正覺說極妙之法，無限曠大不可思議，非是辟支所及。諸法自然無有生滅，云何於無生滅法中有三道三乘？」是時，長老須菩提即從坐起，齊整衣服偏露右臂，右膝著地長跪叉手，即以此偈而歎頌曰：

「本無如來法，　如空無有形，

云何於三道，　各有三乘行？

一相本無相，　亦不見生滅，

學道無窮盡，　息心為第一。

如海無增減，　吞流無有厭，

虛空正法性，　曠大亦復然。

佛為眾聖王，　三界無等侶，

演布無窮慧，　度於未度者。

功成不念報，　不求尊豪貴，

勉濟一切人，　獲於無上道。

如日照天下，　處闇悉蒙明，

聖人降神生，　莫不得蒙濟。

四大本無主，　忽然在五道，

受入三毒根，　遂生有無想。

形累在縛著，　識想乃滋甚，

如沒在深淵，　欲濟甚為難。

菩薩大乘學，　剎土各不同，

設欲取滅度，　舍利為所在。

唯願人中尊，　敷演令開悟，

普為大世界，　分別善惡趣。」

爾時，長老須菩提以此偈問佛已，即從坐起，遶佛三匝，還復本位。

爾時，世尊復以此偈報須菩提：

「佛子須菩提，　空慧為第一，

暢達三世法，　所說甚玄微。

所念不為己，　愍念一切人，

常想滅生死，　永在無為處。

佛道不思議，　攝意乃應律，

入定神足力，　應感不可量。

菩薩大乘迹，　現變如恒沙，

教化已周訖，　寂然滅心意。

見成未必成，　猶有存亡心，

成亦本無成，　乃應解脫慧。」

爾時，世尊告須菩提：「過去無數恒沙諸佛所說道教，濟度眾生各各不同。或有如來、至真、等正覺，教化眾生淨佛國土，從一佛國至一佛國，供養承事諸佛世尊，接度眾生於無餘泥洹界而般泥洹，然後如來乃取滅度。或有如來、至真、等正覺，淨己國土，現不思議神足變化，入佛定意，敷演道教三十七品。或經一劫至百千劫，教化終訖，皆使眾生永離眾苦，於無餘泥洹界使般泥洹，然後如來現般泥洹，留身在後，普使一切興致供養，顯極伎樂而娛樂之，神變光明六度無極，復令無央數眾生悉得無為大道。或有如來，在世教化修勤苦行，荷負眾生為人重任，遊至諸佛一切剎土，承受正法修無上大道。復於彼剎現神足道，於無央數諸佛世界，教化周訖現取滅度，復現留全身舍利，遍滿三千大千世界，育養眾生淨佛國土。教化既周，復使無數眾生於無餘泥洹界而般泥洹，然後如來乃取滅度。」

佛復告長老須菩提：「如來法身眾德具足，色身教化不可稱量，復留全身舍利接度眾生，所度眾生不可窮盡。若有善男子、善女人，信心牢固恭奉三寶，及供養三世諸佛世尊，其功德福不可稱量。」

爾時，長老須菩提白佛言：「若有善男子、善女人，信佛信法信比丘僧，除去猶豫不懷邪見，供養法身及現在色身，及供養全身舍利，此三功德何者為多？」

爾時，世尊告長老須菩提：「云何？族姓子！若有人得信解脫，起七寶塔遍一天下，隨時供養種種香花，其功德福寧為多不？」

長老須菩提白佛言：「世尊！甚多甚多。」

佛言：「故不如得信解脫善男子、善女人供養舍利，繒綵華蓋、種種香薰，其功德福不可稱量，不可以譬喻為比，勝彼供養一天下塔者上。何以故？起七寶塔隨時禮敬，皆因舍利乃得供養。」

佛復告長老須菩提：「復置此塔。若有善男子、善女人供養全身舍利滿一天下，隨時供養繒綵華蓋、種種香薰，并供養一天下七寶塔，其功德福寧為多不？」

長老須菩提白佛言：「世尊！甚多甚多。」

佛言：「故不如得信解脫善男子、善女人供養一色身如來、至真、等正覺，其功德福不可稱量，不可以譬喻為比。何以故？此善男子、善女人，供養一天下七寶塔及一天下全身舍利，繒綵、華蓋、種種香薰，皆由如來色身而得供養。」

佛復告須菩提：「云何？族姓子！若有善男子、善女人得信解脫，於二天下起七寶塔，其供養二天下全身舍利，并二色身如來、至真、等正覺，繒綵華蓋、種種香薰。云何？須菩提！其福寧為多不？」

須菩提白佛言：「甚多甚多。世尊！」

佛言：「故不如善男子、善女人供養法身，承事諷誦翫習不懈，其福甚多甚多，不可以譬喻為比。何以故？此善男子、善女人，供養二天下七寶塔，及二天下全身舍利，復供養二色身如來、至真、等正覺，繒綵華蓋、種種香薰，皆由法身而得供養。」

佛復告長老須菩提：「云何？族姓子！若有善男子、善女人，於三天下起七寶塔，并三天下全身舍利，及三色身如來、至真、等正覺，繒綵花蓋、種種香薰。如是供養，其福寧為多不？」

須菩提白佛言：「甚多甚多。世尊！」

佛言：「故不如善男子、善女人受持諷誦法身，其福甚多甚多。何以故？三天下七寶塔，及三天下全身舍利，及三色身如來、至真、等正覺，皆由法身而得供養。」

佛復告長老須菩提：「云何？族姓子！若有善男子、善女人，於四天下起七寶塔，及四天下全身舍利，及四色身如來，繒綵花蓋、種種香薰。如是供養，其福寧為多不？」

須菩提白佛言：「甚多甚多。」

佛言：「故不如善男子、善女人受持諷誦法身政教，其福甚多，不可以譬喻為比。何以故？供養四天下七寶塔，及四天下全身舍利，及供養四色身如來、至真、等正覺，皆由法身而得供養。」

佛復告長老須菩提：「若有善男子、善女人，於小千天下起七寶塔，及小千天下滿中全身舍利，及供養百色身如來，繒綵花蓋、種種香薰。如是供養，云何？族姓子！其福寧為多不？」

須菩提白佛言：「甚多甚多。世尊！」

佛言：「故不如善男子、善女人受持諷誦法身政教，其福甚多甚多，不可以譬喻為比。何以故？供養小千天下七寶塔，及供養小千天下全身舍利，及供養百色身如來、至真、等正覺，皆由法身而得供養。」

佛復告長老須菩提：「若有善男子、善女人，於中千天下起七寶塔，及中千天下滿中全身舍利，及供養千色身如來、至真、等正覺，繒綵華蓋、種種香薰。作如是供養，云何？族姓子！其福寧為多不？」

須菩提白佛言：「甚多甚多。世尊！」

佛言：「故不如善男子、善女人受持諷誦法身政教，其福甚多甚多，不可以譬喻為比。何以故？中千天下起七寶塔，及供養中千天下全身舍利，及供養千色身如來，皆由法身而得供養。」

佛復告長老須菩提：「云何？族姓子！若有善男子、善女人，於大千天下起七寶塔，及大千天下全身舍利，及供養萬色身如來、至真、等正覺，繒綵花蓋、種種香薰。如是供養，其功德福寧為多不？」

須菩提白佛言：「甚多甚多。世尊！」

佛言：「故不如善男子、善女人受持諷誦如來法身政教，其福功德甚多甚多，不可以譬喻為比。何以故？大千天下起七寶塔，及大千天下全身舍利，及供養萬色身如來、至真、等正覺，皆由法身而得供養。」

佛復告長老須菩提：「若有善男子、善女人，於三千大千天下起七寶塔，及大千天下滿中全身舍利，復供養一億色身如來、至真、等正覺，繒綵花蓋、種種香薰。如是供養，其福功德寧為多不？」

須菩提白佛言：「甚多甚多。世尊！」

佛言：「故不如善男子、善女人受持諷誦法身政教，其福功德甚多甚多，不可以譬喻為比。何以故？三千大千天下起七寶塔，及三千大千天下滿中全身舍利，復供養一億色身如來、至真、等正覺，皆由法身而得供養。」

佛復告長老須菩提：「云何？族姓子！且置三千大千世界，若有善男子、善女人，從一佛世界至百千佛土，起七寶塔滿中全身舍利，復供養億百千色身如來，其福功德寧為多不？」

須菩提白佛言：「甚多甚多。」

佛言：「故不如善男子、善女人受持諷誦法身正教，其福功德甚多甚多，不可以譬喻為比。何以故？一佛境界至億百千世界，起七寶塔滿中全身舍利，復供養億百千色身如來、至真、等正覺，皆由法身而得供養。」

爾時，世尊與須菩提而說頌曰：

「菩薩行善權，　隨形而適化，

不於空深識，　功勳自嚴身。

夫欲盡空際，　達了本無觀，

心住形不滯，　正觀自覺悟。

眾生法界異，　所趣解脫同，

超越生死岸，　無復有無識。

人本染四流，　四駃水所漂，

四大各還本，　及成四果證。

若復入正定，　分別有無慧，

顯曜無盡法，　辯才智無礙。

安般自攝意，　不起眾亂想，

眾結顛倒心，　鏟以智慧劍。

識想本無形，　細入無有間，

所行不思議，　受決乃得悟。

諸佛國清淨，　現變無有雙，

皆由正法身，　獲此巍巍尊。

本無無三道，　亦無成正覺，

皆由眾生念，　使有優劣心。

忍為諸法藏，　行淨無點污，

盡生更不造，　斯由法身果。

觀諸法所行，　聞法無厭足，

化導一切人，　盡同正法味。

乃於無數劫，　究盡生死海，

清淨觀三世，　了達法身本。」

爾時，世尊說此偈時，有無數百千眾生皆發無上正真道意。復有五百比丘、二百五十優婆塞，遠塵離垢得法眼淨。

是時，長老須菩提白佛言：「世尊！如來、至真、等正覺，三達無礙神通清淨，演說法身甚深微妙。欲有所問，唯願大聖顧愍開悟。」

爾時，世尊告須菩提：「有所疑難，今正是時，如來當為一一分別。」

時，須菩提白佛言：「世尊！如來色身、全身舍利，此二法性有何差別？」

佛告須菩提：「善哉斯問！如來色身眾德積聚，演布道教訓以三業。云何為三？一者、身行清淨防塞不善；二者、口言真誠不說非邪；三者、意專向道無他異念；是謂三業具足清淨得至道場。全身舍利雖復真體，離此三業永無言教，正可有威神光明，恭奉得福，故有優劣。」

時，長老須菩提復白佛言：「如世尊所說，以有三業各有進退故有差別。所謂供養色身及供養全身舍利，法性同壹法無若干。今問如來色身及全身舍利，不問如來三業教誡，云何世尊以三業報答？夫三業者識界所攝，識非色身、色身非識。」

爾時，世尊告須菩提：「云何？族姓子！全身舍利光明威德，與如來色身有異無乎？」

須菩提白佛言：「世尊！全身舍利亦有威神功德，隨人所念各充其願。如來色身眾相具足，亦有威神功德，接化眾生無有窮極。所度各異，故有差別。」

佛復告須菩提：「云何？族姓子！如來現變光相具足，遍滿十方無量世界，執權方便隨形適化，全身舍利復有此功勳不乎？」

須菩提白佛言：「世尊！如本生契經所說，頂王如來、至真、等正覺，十二那術劫在世教化，說法周訖即捨其壽，於無餘泥洹界而般泥洹，留身舍利遍滿世界。復經十二那述劫，世人供養如佛存在，說法教化所度亦等。是故，世尊！如來色身、全身舍利各無差別。」

爾時，世尊告須菩提：「頂王如來全身舍利在世教化，為是本識？非本識耶？」

須菩提言：「非也。世尊！皆是頂王威神所接。」

爾時，世尊告須菩提：「如是如是，如汝所言。此頂王威神，全身舍利有是言教。是故色身、全身舍利法性不同。」

爾時，世尊與須菩提便說此偈：

「過去頂王佛，　在世教化久，

十二那術劫，　說法無增減。

周訖取滅度，　留身演布教，

所度無有量，　修一進成佛。

舍利識非識，　頂王威神故，

捨本不著本，　澹然入無為。

卿今雖獲空，　漏盡無有礙，

分別如來境，　非汝狹劣局。」

爾時，座上有八萬四千諸天人民，聞佛所說皆發無上正真道意：「我等後作佛時，皆如頂王如來教化不異。」時，須菩提遶佛三匝，頭面禮足還復本位。

菩薩瓔珞經譬喻品第三十二

爾時，世尊說法瓔珞，講法身福功德無量。座中有五千菩薩，即從座起頭面禮足，遶佛三匝便退而去。

爾時，尊者大目乾連，內自思惟：「此五千正士，聞佛所說三身法寶，不肯受持各退而去，此必有緣事不空。」爾時，目連即從座起，偏露右臂，長跪叉手，白佛言：「唯然，世尊！此五千正士修菩薩道，已入如來深法之藏，行過聲聞辟支佛上，今聞世尊說法瓔珞三身深義，不肯受持各退而去。」

佛告目連：「止！止！族姓子！若有善男子、善女人，聞此義者頭破為七分，沸血從面孔出。何以故？此惡人等，本從無數阿僧祇劫，恒喜誹謗毀辱正法。」

爾時，目連復重白佛：「唯然，世尊！願說誹謗受罪云何？」

佛告目連：「此五千正士，從過去恒沙佛已來，亦修布施、持戒、忍辱、精進、一心、智慧、善權方便，便起想著有悔過心，於如來所便有退轉，方當經歷勤苦之難，千佛過去猶不得度。此五千正士，最上首者名曰勇智，雖修菩薩摩訶薩行，欲求成佛終不可得。譬如士夫欲於空中造作七寶宮殿，五色玄黃彫文刻鏤，如此善男子、善女人，乃能作不？」

目連白佛言：「不也。世尊！何以故？虛空無象，不可造作。」

爾時，世尊告目連曰：「此勇智菩薩，光明佛時作師子王，吾為梵志修清淨行。時師子王，晨朝跱立六處不動，奮迅身體便大雷吼，走獸伏住飛者墮落，然後乃趣曠野山澤，案行局界求覓群獸，逢一象王殺而食之，髀骨鯁咽死而復穌。時有木雀在師子前，求覓軟蟲取而食之。師子張口告木雀曰：『與吾挽此骨，却後若得食當相報恩。』木雀聞之，入口盡力，拔骨乃得去之。時師子王後日求食大殺群獸，木雀在側少多求恩，師子不報。」

佛告目連：「時師子王，以此偈報木雀曰：

「『吾為師子王，　以殺為家業，

噉肉飲其血，　以此為常膳。

汝既不自量，　脫吾牙齒難，

還得出吾口，　此恩何可忘？』

「爾時，木雀復以此偈報師子曰：

「『我雖是小鳥，　誠應不惜死，

但王不念恩，　自負言誓重。

若能小寬弘，　少多見惠者，

沒命終不恨，　不敢有譏論。』

「爾時，師子王竟不報恩，捨之而去。木雀自念：『吾恩極重反更輕賤，今當追後，要伺師子便，不報怨者終不行世，在在處處終不相離。』時師子王復殺群獸恣意食之，飽便睡眠無所畏懼。時彼木雀，飛趣師子當立額上，盡其力勢啄一眼壞。師子驚起左右顧視，不見餘獸，唯見木雀獨在樹上。時，師子王語木雀曰：『汝今何為乃壞吾目？』時，彼木雀以偈報師子王曰：

「『重恩不知報，　反更生害心，

今留汝一目，　此恩何可忘？

汝雖獸中王，　所行無反復，

從是各自休，　莫復作緣對。』」

佛告目連：「時師子王豈異人乎？莫造斯觀，所以然者，今此勇智菩薩是；時木雀者，今汝摩訶目揵連是。此正士等，自從是來恒行誹謗，不信如來三身之要，方當經歷地獄之難。」

佛復告目連：「若有菩薩摩訶薩修淨瓔珞得三身定者，神足遊戲無所罣礙，為人重任荷負眾苦。譬如空界無所不覆，淨妙瓔珞三身法者亦復如是，滿足一切眾生所願。譬如大海深廣清淨，不受穢惡諸不淨者；菩薩摩訶薩亦復如是，得淨妙瓔珞三身法者，不受塵垢縛著顛倒。譬如摩尼寶珠光明徹照，非日月星辰光明所能遏絕；菩薩摩訶薩亦復如是，獲淨妙瓔珞三身法者，不為五通神仙禁呪神藥所能制持。譬如四道受證自信通慧已度五道，不為眾邪所見留住；譬如滅盡定人燒盡本行，菩薩摩訶薩盡生死根，信心牢固不興誹謗。譬如士夫得如意珠，隨意所念皆現在前；菩薩摩訶薩亦復如是，得如意正定，觀眾生類純熟根者，漸漸訓導各至無為猶如不退轉法，不復墮落染著生死。菩薩摩訶薩亦復如是，雖處生死不懷畏懼，言我當復退轉在生死中。譬如非男非女之人，將示殊妙五樂之中，亦不生心染著情欲；菩薩摩訶薩亦復如是，周旋教化遍入五道，知而不著不起想念，拔濟眾生不可稱量。」

爾時，世尊與目連而說頌曰：

「菩薩本意淨，　猶如金剛山，

執意不可毀，　受證如彈指。

雖在世教化，　不著緣本想，

遍學一切法，　竪立大法幢。

猶如二士夫，　執意各有術，

相將至戲堂，　各欲現其伎。

須彌四寶山，　縱廣甚峻高，

三百三十萬，　六萬由旬數。

一人在山頂，　手執甘露瓶，

一人在山下，　執瓶受甘露。

寫者亦不泄，　受者不捐棄，

彼人各凡夫，　未獲通慧道。

云何目乾連，　此為極難不？

雖難未足奇，　三法身甚難。

從億千萬劫，　欲聞淨瓔珞，

分別三身慧，　斯法最為難。

卿今莫愁憂，　已超眾苦患，

得聞三法要，　自濟復濟彼。

若有族姓子，　篤信修習法，

現世盡諸漏，　神通遊自在。

所生國土淨，　七寶宮殿成，

諸根悉完具，　心淨如虛空。」

爾時，世尊與目連說此品時，有億那術天人皆發無上正真道意：「願所生國土盡同一相，無有誹謗三法身者。」

爾時，目連起禮佛足，遶三匝已，還復本座。◎

◎菩薩瓔珞經三世法相品第三十三

爾時，世尊告軟首菩薩：「吾昔成佛，積功累行自致如來、至真、等正覺，棄國捐妻不貪榮位，宣布一切諸佛法藏，隨前適化而度脫之。猶如醫王療救眾病，隨病輕重然後投藥。若有眾生今身現在種過去病，菩薩亦知而救護之；或復眾生身已過去種未來病，菩薩亦知而救護之。」

是時，尊者劫賓㝹白佛言：「世尊！云何善男子、善女人，身處現在種過去病？云何身過去種未來病？云何身在未來種現在病？」

爾時，世尊告劫賓㝹曰：「善哉，善哉！族姓子！於如來前而問斯義，多所利益。何以故？過去當來今現在佛所宣法藏，施為佛事不思議法，莊嚴佛樹進行成佛。」

爾時，世尊與劫賓㝹，而說頌曰：

「清淨聲柔軟，　遍聞十方界，

具足諸善根，　拔苦離眾惡。

分別三世行，　無入無所生，

如來悉觀察，　獨善無等侶。

初發弘誓心，　不為少許人，

意廣如虛空，　濟度恒沙數。

今在樹王下，　眾相自嚴飾，

降伏諸外道，　奉修正法教。

首戴七覺花，　身被慚愧服，

和顏忍辱心，　獨步無有難。

無畏如師子，　勇慧無有難，

色像如月初，　諦視無厭足。

一切十方世，　悉來供養尊，

隨本心所願，　盡歸解脫門。

本我所發願，　不限劫數期，

哀愍諸眾生，　為演甘露法。

欲求人身難，　聞受正法難，

生處中國難，　遭遇真人難，

豪貴執信難，　慳嫉惠施難，

縛著受證難，　分別三世難。」

爾時，世尊復告劫賓㝹：「若有善男子、善女人，分別三世婬怒癡病，遠離縛著無復生滅，神足自由變化無方。如此善男子、善女人，入三世定意三昧，盡知過去未來現在諸佛所行，眾善根本悉現在前。諸佛世尊八等正道進趣泥洹，所以諸佛出現於世，觀察眾生究盡根原令知道門，如來三達觀三世法無量無限不可思議。或有眾生應聞過去法，如來便說過去滅盡眾行不起。或有眾生應聞現在法，如來便說現在正教遠離縛著。或有眾生應聞未來法，如來便說未來未生不起滅法。」

是時，尊者劫賓㝹白佛言：「世尊！云何眾生應聞過去法，如來與說過去滅盡眾行不起也？云何眾生應聞現在法，如來與說現在正教遠離縛著也？云何眾生應聞未來法，如來與說未來未生不起滅法？」

爾時，世尊告長老劫賓㝹：「諦聽諦聽，善思念之！」

劫賓㝹白佛言：「唯然，世尊！願樂欲聞。」

佛告長老劫賓㝹：「若有菩薩摩訶薩，觀了三世無量無限不可思議，非是辟支羅漢所及。何以故？如來所行非彼境界。若有菩薩摩訶薩，身處現在眾行具足，應從過去如來受決，便聞現在如來說過去法，過去滅盡眾行不起，心即開悟即得受別，如來、至真、等正覺，十號具足。是謂菩薩摩訶薩身處現在應聞過去法，過去滅盡眾行不起。」

佛復告長老劫賓㝹：「復有菩薩摩訶薩，身處現在應聞現在法，從現在佛而受記別，如來、至真、等正覺，十號具足。是謂菩薩摩訶薩身處現在受現在別，去離縛著無生滅想。復有菩薩摩訶薩，身處現在應聞未來法，如來與說未來未生不起滅法。是時，菩薩心即達悟即得受決，如來、至真、等正覺，十號具足。是謂菩薩摩訶薩身處現在說未來法，未來未生不起滅法。」

是時，長老劫賓㝹白佛言：「世尊！但菩薩摩訶薩分別三世眾行所趣耶？為聲聞辟支亦有此行乎？」

佛告劫賓㝹：「從信地、見地乃至三耶三佛地，皆有三世無量無限不可思議眾行所趣便受名號。」

是時，長老劫賓㝹白佛言：「世尊！云何從信地、見地乃至三耶三佛地，皆有三世無限無量不可思議眾行所趣得受名號耶？」

佛告長老劫賓㝹：「汝欲廣知如來、至真、等正覺分別三世眾行所趣，今當一一敷演其義，從信地、見地、薄地、無婬怒癡地，從須陀洹乃至三耶三佛，皆悉分別三世所趣。云何菩薩摩訶薩，從信地、見地、薄地、無婬怒癡地，分別三世眾行所趣？於是，族姓子！若善男子、善女人，以信解脫，得根、力、覺意、八真行善，有時成就有時不成就。如此等人，或在聖地或在凡夫地，從不退轉乃至一生補處，是謂菩薩摩訶薩永離凡夫受如來決，是謂，族姓子！菩薩摩訶薩從信地、薄地、無婬怒癡地各各有別。」

是時，長老劫賓㝹白佛言：「世尊！云何菩薩摩訶薩，從信地乃至無婬怒癡地，或在聖地或在凡夫地？」

佛告長老劫賓㝹：「若有善男子、善女人，從初發意求無上道，身處現在聞過去法，便不信樂而捨之去。何以故？本無信樂故有狐疑，中道退還不至究竟。爾時，弊魔波旬即得其便，化作佛形往至菩薩所，勸進菩薩言：『善男子知不乎？我前所說非、如今說是，汝應聞未來法、應得受決，今乃聞吾說過去法，唐勞其功不成果報。汝何不速捨本意更發弘誓，然後乃成無上等正覺？』菩薩聞之心懷猶豫，即便退轉在凡夫地。是謂菩薩摩訶薩於三世法不獲無上正真、等正覺。」

佛復告長老：「劫賓㝹！云何菩薩摩訶薩分別三世眾行所趣，牢住聖地而不退轉？於是，族姓子！若有菩薩摩訶薩，從信地乃至無婬怒癡地，身處現在聞過去法眾行所趣，不疑不難無所畏懼，心即開解霍然大悟，便聞如來授其名號，當為無上正真、等正覺。爾時，弊魔波旬化作佛形，來至菩薩所，語菩薩言：『善男子知不乎？我前所說是、今所說非，若能變悔從吾教者，便成無上正真等正覺。』菩薩聞之心遂歡喜：『將非波旬化作佛像來沮我意乎？』心如金剛不可壞敗。如此善男子、善女人，離凡夫地恒在聖地，是謂菩薩摩訶薩聞過去法心不退轉。」

佛復告長老劫賓㝹：「如汝所問，從須陀洹乃至三耶三佛，分別三世眾行所趣，或在凡夫地或在聖地。於是，族姓子！若有善男子、善女人，以現在身聞過去法，應從過去而得信解，返從波旬說邪徑道：『善男子為知不乎？過去已滅眾行無本，十方世界空寂無形，何不求方便發弘誓心？如是行者得佛不久。』菩薩聞之便懷猶豫：『我今所行將非如是乎？』即捨本願退菩薩行，方欲修習魔之言教，是謂菩薩摩訶薩於過去法便有退轉。」

佛復告長老劫賓㝹：「如汝所問，菩薩摩訶薩已得聖地離凡夫地者，善思念之。於是，族姓子！猶如有人身處現在聞過去法，心不恐懼無所疑難。波旬復來壞敗菩薩言：『我所說者權詐合數非真實法，汝今捨前本心，更發無上至真等正覺，成如來道正爾不久。』菩薩聞之心自念言：『吾已受決在無上道，今此非佛，是弊魔波旬耳。』便捨之去，不與從事。是謂菩薩摩訶薩離凡夫地牢住聖地。」

爾時，世尊與劫賓㝹而說頌曰：

「如來等正覺，　分別三世空，

永離諸縛著，　乃應賢聖地。

如來授其決，　稱國土名號，

不為魔所壞，　無能移動心。

從億百千劫，　定意不錯亂，

自然得覺悟，　乃應如來慧。

八等正真道，　運濟諸苦厄，

不戀諸財寶，　恒與身命諍。」

爾時，世尊與劫賓㝹說此偈已，時座上有七億眾生，聞說三世平等正法言教，皆發無上正真道意。

爾時，座上復有無量眾生，心猶未悟各有狐疑，內自思惟：「今日如來所說言教演三世法，受決成佛各有前後。十方諸佛亦當說此三世法不乎？」

爾時，世尊知彼眾會心中所念，便放眉間相光明普照十方無量恒沙剎土，一一光明有百千億恒沙剎土，一一剎土有百千億蓮華，一一蓮華有百千億摩尼珠，一一摩尼珠現百千億七寶講堂，一一講堂現百千億七寶高座，一一高座現百千億如來、至真、等正覺，一一如來盡說菩薩三世眾行所趣六度無極。

爾時，眾會盡見十方無量世界奇特異變歎未曾有，各各白佛言：「世尊！甚奇！甚特！未曾所見、未曾所聞。今日如來、至真、等正覺放此光明，普見諸佛所行法則。」或見眾生在如來前而受決者，或見眾生聽受法者，或見眾生得三十二相、八十種好莊嚴身者。如是眾會所見不同，一切十方諸佛世界興致供養，香華繒綵遍滿三千大千世界。

爾時，世尊觀察眾生心中所念，復以神足感動十方無量世界，請諸如來、至真、等正覺，演說三世平等正法。

東方去此八江河沙，有佛土名曰思惟，佛名無念如來、至真、等正覺，十號具足，一加趺坐遍滿三千大千世界，即於大眾而說頌曰：

「過去眾行趣，　不見生滅本，

解脫應受決，　乃應賢聖地。

法性離諸有，　不造三世塵，

勇猛超眾行，　如花自然敷。

如來現教誡，　普潤有形類，

清淨如明珠，　心堅如安明。

諸佛功德具，　永離諸更樂，

防制塵欲愛，　自然無所染。

佛法實奇特，　二乘所不及，

權智現眾變，　具五分法身。

我亦無師受，　不從有為學，

沐浴甘露淵，　解脫莊嚴身。」

南方去此八江河沙，有佛土名曰莊嚴，佛名嚴淨如來、至真、等正覺，十號具足，一加趺坐遍滿三千大千世界，在大眾中而說頌曰：

「今日十方佛，　普現神足變，

各說三世本，　究盡如來業。

一相本無形，　深入無邊崖，

以法講受人，　如空無所念。

法鼓震大千，　十善功德具，

拯濟下劣人，　永離生死海。

諸佛所以現，　變化不可量，

因緣成道果，　乃應賢聖地。

十方剎土集，　各說三世法，

自然逮正法，　定意現在前。

一一諸毛孔，　放百千光明，

演說諸道教，　消滅三毒本。」

西方去此八江河沙，有佛土名淨復淨，佛名越淨如來、至真、等正覺，十號具足，一加趺坐遍滿三千大千世界，在大眾中而說頌曰：

「眾生性若干，　不觀解脫慧，

三世法常住，　起滅如法性。

賢聖入定觀，　分別十二緣，

七處觀三法，　悉歸真如性。

不願樂生天，　亦不僥倖法，

是為明三世，　常念擇善友。

種福明為慧，　最為第一義，

分別有無想，　故號人中尊。

諸法各有性，　所行悉歸空，

如人測度空，　先當分別身。

瞻覩如來顏，　諸法自然足，

口演八種音，　度人無有量。」

北方去此八江河沙，有佛土名曰化成，佛名無染如來、至真、等正覺，十號具足，一加趺坐遍滿三千大千世界，在大眾中而說頌曰：

「四大本無性，　自生自然滅，

我不造彼緣，　物物無所有。

無著宣解脫，　牽引示甘露，

恣人本所願，　各令獲果證。

吾昔行施度，　統領十方界，

七覺自然寶，　充滿一切人。

留教化眾生，　不念四無想，

永離八不閑，　恒與賢聖俱。

本從三達智，　聞此三世慧，

今離三垢塵，　受決三世尊。

行施未曾悔，　專意離顛倒，

諸在邪徑者，　示之以正道。」

東北方去此八江河沙，有佛土名曰忍慧，佛名香盡如來、至真、等正覺，十號具足，一加趺坐遍滿三千大千世界，在大眾中而說頌曰：

「法性自然生，　無形不可覩，

習聖禁戒律，　無數非有數。

住本亦無住，　尋究本無形，

甚深難測度，　乃應在聖地。

分別現在法，　不染空無想，

過去生已盡，　得離三世患。

身為眾患器，　漏出諸不淨，

能捨入正慧，　漸至無為道。

意正不染邪，　不捨大道心，

心淨如鍊金，　趣道亦不難。

人生在五道，　分別內身觀，

三世為何從，　令人懷愚惑。」

東南去此八江河沙，有佛土名賢聖普集，佛名觀世苦如來、至真、等正覺，十號具足，一加趺坐遍滿三千大千世界，在大眾中而說頌曰：

「諸佛觀一切，　三世空無相，

慧斷愛欲本，　乃應賢聖地。

造志勤苦行，　供養恒沙佛，

眾智一切具，　故號人中雄。

信為甘露法，　不生二見心，

在眾如師子，　所說震十方。

生死諸穢濁，　根本不可尋，

了達三世患，　親近如來律。

夫欲求佛道，　慧實為第一，

焚燒狐疑叢，　自然無所念。

佛遊無量境，　慧光之所照，

淨除一切法，　分別三世行。」

西南去此八江河沙，有佛土名無量藏，佛名忍慧如來、至真、等正覺，十號具足，一加趺坐遍滿三千大千世界，在大眾中而說頌曰：

「念持諸法本，　緣想不可壞，

行至自然固，　乃應在聖地。

諸佛行方便，　德訓化眾生，

菩薩修弘誓，　四等無增減。

增上無為道，　清淨無所染，

遍布智慧雲，　消滅三世患。

賢聖在世化，　令修止觀法，

一一分別慧，　乃應賢聖道。

三世本性空，　念想不思議，

生滅更互興，　入定乃得除。

不著三界有，　爾乃獲無盡，

為人演威儀，　永獲安隱處。」

西北去此八江河沙，有佛土名曰賢善，佛名賢柔如來、至真、等正覺，十號具足，一加趺坐遍滿三千大千世界，在大眾中而說頌曰：

「如來現權慧，　統領十方界，

分別三世空，　乃應賢聖行。

法界不可量，　如空無窮盡，

得佛定法忍，　不興二見心。

吾昔得授決，　分別內外空，

今自致正覺，　得離三世苦。

如來廣長舌，　百福自嚴飾，

蠲除思想心，　至誠無二業。

佛為眾行本，　演暢十二門，

息意成道跡，　不復由五道。

猶如仰射空，　勢盡還復墮，

宣暢三世法，　無量不可窮。」

上方去此八江河沙，有佛土名曰吉祥，佛名行盡如來、至真、等正覺，一加趺坐遍滿三千大千世界，在大眾中而說頌曰：

「過去諸賢聖，　頒宣正真典，

不染名色法，　乃應賢聖律。

菩薩本發意，　上修如來教，

深法無增減，　不見解脫人。

徹聽無量世，　分別眾生根，

專一思惟一，　成就有無法。

無相非有相，　不念三世識，

觀了無所有，　得號人中尊。

一切諸法本，　因緣合會成，

思惟無形法，　空寂本無形。

十住道地法，　心念不退轉，

一行成正覺，　無復生老死。」

下方去此八江河沙，有佛土名曰極深，佛名寶聚如來、至真、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師、佛、世尊，一加趺坐遍滿三千大千世界，在大眾中而說頌曰：

「忍智修道果，　永離三世本，

自淨復淨彼，　乃應賢聖法。

為說無上道，　周旋無有方，

執權盡諸行，　度人無懈怠。

遭遇賢聖樂，　聞法信受樂，

度人斷垢樂，　泥洹永寂樂。

我行過三界，　遠離惡報業，

得親善知識，　聞法日增益。

超越三界表，　神足遊虛空，

無象如有象，　愚者所修習。

六度大乘法，　忘已萬物盡，

得昇十住地，　故愍復來化。」

爾時，長老劫賓㝹，聞十方佛三世之法眾行所趣，心開意解霍然大悟，即從坐起，頭面禮足，還復本位。有無央數諸天、人民、天龍、鬼神、乾沓和、阿須倫、迦留羅、旃陀羅、摩休勒、人及非人，皆發無上正真道意。復有無數諸天人民，聞佛演說三世法本，皆歎佛德深義無量，諸佛法身不可沮壞，亦非羅漢辟支所及。是時，眾會悉皆願樂分別身中內外三世，進趣道場逮不退轉。◎

菩薩瓔珞經卷第十一

菩薩瓔珞經卷第十三(一名現在報)

姚秦涼州沙門竺佛念譯

聞法品第三十七

爾時，有菩薩名文殊師利，即從坐起，攝持威儀，前至佛所，長跪叉手，白佛言：「云何？世尊！名曰聞法得成無上正真之道，聞如空等空無所聞，亦無善惡諸法相貌。法無形相，云何？世尊！言受持諷誦本末空慧。」爾時，世尊默然不對。

時，文殊師利復更白佛：「夫聞法者，為有言教乃得聞法？為無言教乃得聞法？」爾時，世尊默然不對。

文殊師利三白佛言：「法有生滅，法無生滅，一切諸佛所轉法輪，為有轉耶？為無轉耶？」

爾時，世尊告文殊師利：「云何？族姓子！一切諸佛皆轉法輪，亦有轉亦無轉。汝今所問，為問有轉？為問無轉？」

時文殊師利白佛言：「世尊！今所問者，亦問有轉亦問無轉。」

佛言：「族姓子！諸佛正法，亦不有轉亦不無轉。」

文殊師利復問：「云何亦不有轉亦不無轉？」

佛言：「諸法如空，故無有轉，故無無轉。」

文殊師利又問：「今日如來，為有轉耶？為無轉耶？此諸菩薩眾生，為聞法耶？不聞法耶？」

佛言：「族姓子！諸法清淨，眾會菩薩亦復清淨。以是之故，亦不有轉亦不無轉。」

文殊師利又問：「云何有轉無轉？」

佛告文殊師利：「眾生無轉，本末空慧乃謂為轉；一切眾會、我身及汝皆謂無轉，本末空慧乃謂為轉。」

文殊師利又問：「云何有轉？云何無轉？」

佛言：「有斷無轉，無斷有轉；生滅無轉，無生滅者乃謂有轉。」

文殊師利又問：「云何有轉無轉？」

佛言：「有邊際縛著乃謂無轉，無邊際縛著是謂有轉。」

文殊師利又問：「云何有轉無轉？」

佛言：「一切世間見然熾法是謂無轉，一切世間不見然熾法是謂有轉。」

文殊師利又問：「云何有轉無轉？」

佛言：「淨無量福福祐眾生是謂無轉，見淨無量福福祐眾生是謂有轉。」

文殊師利又問：「云何有轉無轉？」

佛言：「淨無量眾生根本成一切智是謂無轉，見淨一切無量眾生是謂有轉。」

文殊師利又問：「云何有轉無轉？」

佛言：「亦不有轉亦不無轉，故謂有轉無轉。」

爾時，世尊與文殊師利說有轉無轉時，有八千比丘、三千比丘尼，逮得本末空慧心不退轉。復有無數眾生，聞此未曾有法，皆發無上正真道意，於將來世悉皆成佛同一名號，精進勇猛與我無異。

菩薩瓔珞經淨居天品第三十八

爾時，世尊與文殊師利說此聞法轉不轉品時，時有淨居天子，乃從過去無量諸佛殖諸功德，承事供養諸佛世尊，從一佛國至一佛國，通盡法藏辯才無礙，行大慈悲得空法性，權現生天欲度天故，即從坐起，整頓衣服，及諸將從儼然起立。時彼天子前至佛所，頭面禮佛足，白佛言：「世尊！我等諸天宿種功福今得生天五樂自娛，左右侍從自然響應，遊戲浴池快樂難量，為修何福得生天上？我所居宮四十九由延，七寶殿堂與世奇妙，後有浴池有七寶樹七重圍遶，為修何福乃獲此德？」

爾時，世尊告淨居天子曰：「善哉，善哉！天子！乃能於如來前而問此義，今當與汝一一分別，善思念之！過去恒沙諸佛世尊亦說此義，現在未來一切諸佛亦當說此微妙之法。云何？天子！我今問汝，汝當一一報我。汝所居天前過去者可記不乎？」

答曰：「不也。世尊！過去諸天其號名字不可稱記。」

「云何？天子！汝今此身為有常？為無常？」

天子報曰：「如我今身，是有常法非無常法。」

佛復告天子：「設汝今身是有常法，過去諸天今為所在？」

答曰：「磨滅。」

佛言：「云何？天子！過去諸天悉皆磨滅，汝今此身焉得存在？」

天子報言：「過去諸佛皆取滅度，今日世尊何由而生？」

佛告天子：「過去諸佛及我今身，為同不乎？」

天子答曰：「不也。何以故？過去諸佛，於過去中是過去現。」

「云何言過去諸佛皆悉滅度？」

天子又問：「為有三世？為無三世？」

佛報天子：「有三世名，然三世行異。」

天子又問：「如來今說有過去佛，我則不疑。復說十方現在諸佛，我亦不疑。云何世尊說有未來世佛？」

世尊報曰：「汝今問我，為問過去三世？為問現在三世？為問未來三世？」

天子白佛：「我亦不問過去三世、現在三世、未來三世，今日但問三世諸佛。云何未來說言佛乎？」

佛告天子：「未來佛者有二因緣。云何為二？或有過去諸佛如來、至真、等正覺，行大慈悲眾相具足，行善權方便入五道中，教化眾生不壞法界。復現在俗，或為梵天、或現釋身，隱佛形像，是謂菩薩摩訶薩未來成佛。或有菩薩受如來慧施行佛事，遊至三千大千佛土，供養承事諸佛世尊。既未成佛眾相未具，或作天身或作鬼神不毀法界，是謂，天子！未來成佛，有此因緣。

「復次，天子！過去諸佛世尊復有二因緣。云何為二？得師子奮迅三昧，在閑靜處心無所著，內自思惟十法無量功德。云何為十種？是菩薩修諸佛世尊念所念法，是謂無盡之行。

「復次，天子！菩薩摩訶薩，分別如來一切諸法，是謂無盡之行。

「復次，天子！菩薩教化眾生，盡趣無上正真之道，是謂無盡之行。

「復次，天子！菩薩分別無量諸佛世界，淨佛國土教化眾生不毀智慧，如所念法而成就之，是謂無盡之行。

「復次，天子！菩薩如佛世尊所行禁戒修解脫法，因此禁戒教化無量眾生，盡發無上正真之道，是謂無盡之行。

「復次，天子！菩薩觀過去當來今現在諸佛出要，在樹王下降伏眾魔，執心如地不可傾動。是時弊魔波旬，作若干變化來恐於佛，或人頭獸身或獸頭人身，或四眼八眼至百千眼，或作猿猴虎豹來恐於佛，執心如地不為傾動，是謂無盡之行。

「復次，天子！菩薩於億百千劫疆記總持而現在前，或於一生至百千生，或念一劫至百千劫，其中所行或善或惡，一一分別悉不忘失，是謂無盡之行。

「復次，天子！菩薩能分別三世諸行，諸善功德盡現在前，如彈指頃，能使三千大千世界蜎飛蠕動之類，盡成無上正真之道，或成羅漢緣覺辟支之道，是謂無盡之行。

「復次，天子！菩薩摩訶薩，復憶過去無數諸佛所度眾生身口意行，不壞諸法演布智慧廣及一切，是謂無盡之行。如是，天子！菩薩摩訶薩得此師子奮迅定意者，則能具足三世諸法。

「復次，天子！或時菩薩分別十無相法。云何分別十無相法？於是善男子、善女人，內自觀身分別諸行諸根純熟，或有善行或不善行，或時清淨或時不清淨。

「復次，天子！若善男子、善女人，外觀他人身，一一分別諸根純熟諸根不純熟，或時清淨或時不清淨，是謂天子一無相行。

「復次，天子！若彼行人內自思惟攝意不亂，如我所行不違聖典。時諸如來、至真、等正覺，出入經行與身口意相應，懷來法寶轉大法輪，以無生心教化三世未度眾生，於中便獲自然法輪，無限無量悉入法律，是謂二無相法。

「復次，天子！若善男子、善女人，發弘誓心遍滿三千大千世界，智慧思惟亦無窮盡，音響流利無所障礙，分別一切眾生音響，或以一音報百千萬音皆演道教，普潤一切眾生之類，是謂三無相之法。

「復次，天子！若善男子、善女人，轉無上法輪廣化眾生，皆取滅度不染三世，諸天人民魔若魔天所未曾轉而佛獨轉，是謂四無相法。

「復次，天子！若善男子、善女人，於一生中出家學道，剃除鬚髮受持禁戒，身既清淨亦使眾人樂其所樂，是謂五無相法。

「復次，天子！若善男子、善女人，性行合空，從空往來無量無限，終不自為教化眾生，超卓過空無所觸礙，是謂六無相法。

「復次，天子！若善男子、善女人，於一切眾生獨步無礙，於諸法智演通慧義，坐放光明普到十方無量世界，或取滅度現無常義，或存或亡，或示相好、或隱相好，於中教化無量眾生淨佛國土，是謂七無相之法。

「復次，天子！若善男子、善女人，復有通慧名曰降魔，得此定意者，降伏四魔：愛、欲、死、天魔，使菩薩依猗此法而得成就，欲為法王最在前者，先當習此降魔定意，是謂八無相之法。

「復次，天子！若善男子、善女人，遍學諸法深入至要具足善本，亦使無量眾生得入此要，見菩薩力增長止觀，已盡無盡無生滅法。雖見相貌本無相貌，坐臥思惟菩薩眾行，是謂九無相之法。

「復次，天子！若善男子、善女人，具足十善之本。云何為十？身三、口四、意三，眾法自在不染著有，樂無量無為，復能樂無量百千定意，一一定意化無量眾生。是謂十無相之法。如是，天子！夫習法者當習無法，無行為行、無觀為觀，是謂為王眾行中妙，一切諸佛之所歎譽，為行佛事為無等侶。」

爾時，天子復白佛言：「云何？世尊！三世諸佛則無三世，如世尊所說，過去諸佛還至現在，現在諸佛復至未來。法界不定，云何世尊言有三世乎？此義不然。何以故？過去已滅權還現在，現在未動復說未來，眾法相違。云何言過去諸佛數如恒沙？當來諸佛數如恒沙？現在諸佛數如恒沙？」

爾時，世尊告曰：「善哉，善哉！族姓子！今汝所問皆承佛威神，令汝得問此義。諦聽諦聽，善思念之！吾當與汝一一分別。」

天子：「受教！如是。世尊！」

佛告天子：「過去云何為過去乎？」

天子白佛：「漸漸生滅故曰過去，昨色非今色故曰過去，昨身非今身故曰過去，昨力非今力故曰過去。」

爾時，世尊復問天子：「云何？族姓子！身想知為異乎？」

天子白佛言：「不也。世尊！」

佛又問：「名色更樂為異乎？」

天子白佛言：「不也。世尊！」

佛又問：「出要至道為有異乎？」

對曰：「無也。世尊！」

佛告天子：「止止！族姓子！佛藏廣大非汝境界。過去智有限，現在智有限，未來智有限。何以故？一切諸法，法法相生、法法相滅，本無法者，無過去當來今現在，亦無今世後世善行惡行，亦無賢聖有果證者，是謂，族姓子！云何言有三世法乎？」

爾時，天子復白佛言：「三世名號云何而生？何由而滅？」

佛告天子：「生本無生、滅本無滅，一切諸法亦復如是，生本無生、滅本無滅。何以故？性自然空故。」

爾時，天子復白佛言：「世尊！今日如來，為在生耶？為在不生耶？」

佛告天子：「如來身者，於過去未來現在，亦不在生亦不在無生，是故無過去未來現在。」

天子白佛言：「世尊！但如來、至真、等正覺過去未來現在無生？一切諸法盡無生耶？」

佛告天子：「一切諸法皆悉無生，亦不見生亦不見無生。」

天子白佛：「我人壽命眾生根本至六度無極，為有生耶？為無生乎？」

佛告天子：「起不見起亦不見不起，諸法不可得而自成就，故曰無生。三世諸佛，無欲無污亦不有生，亦不無生故無所起，三昧正受亦復如是，說無所說故無言教。」

天子白佛：「四依四道為有生耶？為無生乎？」

佛告天子：「四依四道本無所生，況今有生？當來亦不生。」

爾時，天子白佛言：「世尊！淨地、性地、薄地、本無地、無婬怒癡地，為有生耶？為無生乎？」

佛告天子：「有受有取乃至一切諸法，色、痛、想、行、識、癡、愛、更樂，乃至生、老、病死，從須陀洹乃至無上道，亦不有生亦不無生。」

爾時，天子白佛言：「世尊！云何有生？云何無生？」

佛告天子：「得如意度無極者，是故不見有生不見無生。」

天子白佛：「云何如意度無極，亦不有生亦不無生？」

佛告天子：「從此岸至彼岸，不見眾生有生者有滅者，亦不見巢窟處所，是故亦不見生亦不見無生。」

天子白佛：「一切諸法及如來身，為在有生？為在無生？」

佛告天子：「亦在有生亦在無生，亦不見有生亦不見無生，是故三耶三佛亦不在有生亦不在無生。」

佛告天子：「若善男子、善女人，得此通慧定意觀了諸法，不在有生不在無生，如來經法亦復如是，不在有生不在無生。何以故？諸法無著無縛亦無解脫，是故降伏四魔。」

佛復告天子：「若有善男子、善女人成就智者，則能具足一切諸法，復當修於十法。云何為十？一者、親近善知識求為朋友；二者、行大慈悲廣及一切；三者、滿足前人隨意所念；四者、淨一切界斷諸結使；五者、修清淨道為人重任；六者、荷負眾苦不譏彼受；七者、教化愚人訓誨正要；八者、教誨愚惑令信正道；九者、與法相應不譏彼受；十者、一心奉法不與邪部共相參預。是謂，族姓子！若善男子、善女人修持正法得此定意，便能具足一切諸法。」

爾時，世尊復告天子：「若有男子、女人恭敬於師，復當修習十無礙法。云何為十無礙法？一者、遊至十方禮事諸佛，是謂族姓子一無礙；二者、於諸智慧無縛無脫念斷滅法，二無礙；三者、於諸苦樂心寂然滅，三無礙；四者、在空閑處思惟禪定意不錯亂，四無礙；五者、菩薩法本七出要道無有增減，五無礙；六者、一切色相本無所有不見來處，六無礙；七者、計本無形不有生滅解知無常，七無礙；八者、一心入定，道本自然不著諸法；九者、一意一行與法相應不相違背；十者、亦不在內亦不在外自然起滅，十無礙。如是，族姓子！若善男子、善女人，分別思惟十無礙者，便能具足一切諸法。」

佛告天子：「若有善男子、善女人，一心念頃盡能具足一切諸法，當修十法第一義辯。云何為十？一者、生智盡智無生滅智；二者、四等平均無吾我想；三者、喜安自守不失四信；四者、所言如意不違本願；五者、道心牢固法法成就，所行正見不違本相；六者、修六重法觀本無相；七者、怨讎一等無有是非；八者、一向信心了本所生；九者、講授諸法不有法想；十者、金剛定意不毀如性。是謂，族姓子！若善男子、善女人具此十法者，便能具足一切諸法。」

佛復告天子：「善男子、善女人修十法施亦無施想，便能具足一切諸法。云何為十？一者、坐樹王下心不移動；二者、恒樂閑居不處憒亂；三者、修三向定趣泥洹門；四者、禪寂定意自滅亂想；五者、撿意修道永無貪著；六者、法施財施不生想念；七者、相好自嚴照曜世界。八者、方便令無覺者；九者、顯曜正法示慧光明；十者、代人受苦不求相報。是謂，天子！若善男子、善女人行此十施，不起世想則能具足一切諸法。何以故？此善男子、善女人，心如金剛不可沮壞，菩薩所行諸法如是，亦非羅漢辟支所知。」

佛復告天子：「若善男子、善女人，修十清淨法者，復能具足一切諸法。云何為十清淨法？一者、道當清淨，穢濁非道；二者、道當一意，多想非道；三者、道當知足，多欲非道；四者、道當尊敬，憍慢非道；五者、道當撿意，放逸非道；六者、道當顯曜，自隱非道，六者道當連屬，無行非道(三本皆同第六重出)；七者、道當精懃，懈怠非道；八者、道當覺悟，愚惑非道；九者、道當教化，矜悋非道；十者、道近善友，習惡非道。是謂，天子！善男子、善女人修此十法者，則能具足一切諸法。猶如日光永除闇冥，照曜世人各得眼目，菩薩亦復如是，習此十法便能具足一切諸法。天子當知，猶如真金內外明淨，所欲作器皆悉成就。菩薩摩訶薩亦復如是，內無塵垢外有所照，亦如虛空普覆一切。菩薩亦復如是，修此十法亦無想念：『我有所辦，教化眾生斷諸結著。』

「復次，天子！猶如須彌山王四寶所成，須彌山王亦無此念：『我四寶所成，趾立四海中央。』菩薩得四辯才亦復如是，不念此辯所說如應。何以故？本無想念故。猶如大地普載萬物，樹木花果及諸藥草盡皆生長。地亦無此念：『我能成辦長養諸物。』菩薩摩訶薩亦復如是，不作此念：『我化眾生行大慈悲，從一佛國至一佛國，擁護一切諸不度者。』

「天子當知，猶如四大海水出種種寶，諸有眾生往採寶者隨意而歸，海水亦不念：『我生諸寶給與眾生。』菩薩摩訶薩亦復如是，救濟苦人，給施七寶。所謂七寶者，七覺意是，菩薩亦不作是念：『我施七覺意寶，善根具足、莊嚴佛樹、眾好自嚴飾。』何以故？本無想念。

「天子當知，猶如法界出生諸法大慈大悲六度無極。法界亦不作是念：『我出生諸法大慈大悲六度無極。』菩薩摩訶薩亦復如是，出生諸法教化眾生，亦不念言：『我有所度。』

「天子當知，猶如入定比丘斷除眾想心不移動。入定比丘亦不作是念：『我今神力入定自在。』菩薩摩訶薩亦復如是，隨所念法悉皆成就，所言真誠不違本要。

「天子當知，猶如金剛不可沮壞。何以故？本性自爾。菩薩摩訶薩亦復如是，與法性相應不失本際。猶如明珠廣有所照，明月珠者亦不作是念：『我有所照，令眾生見其光明。』菩薩摩訶薩亦復如是。猶如得仙道人，意有所願皆能成辦。彼五通人亦不作是念：『我今所念皆悉成辦。』菩薩亦復如是。猶如工巧之人善解六藝，或以刀劍或以矛矟壞敗大眾。彼工巧人亦不作是念：『我今所作人中最上，降伏大眾，無有與我等。』菩薩摩訶薩亦復如是，入無量三昧正受定意，感動三千大千世界，亦不自稱譽：『我有此神力，感動諸世界莫不周遍。』

「猶如轉輪聖王本修十善五戒，具足統領三千大千世界，千子勇猛七寶具足，諸粟散小王盡來朝賀。爾時，轉輪聖王亦不作是念：『我今眾德具足、相好嚴身、統領四域。』何以故？福向性爾不相違背故。菩薩摩訶薩亦復如是，修菩薩道敬承佛教，恒行教化天人蒙恩，所度眾生不可稱量。何以故？菩薩亦無是念：『我當濟度無量眾生，於無餘泥洹界而般泥洹。』空性自爾，無有眾生能使不爾。

「猶如農夫隨時種作不失時節，前子非後子後子非前子，各各長大共相受入。然彼穀子不作是念：『我有所生、彼有所損。』何以故？本性自爾，無有人使令不爾者。菩薩摩訶薩亦復如是，遍學諸法行菩薩道，復以十善功德之本淨眾生根，皆趣無為之道。爾時，菩薩不作是念：『我今有所濟度從此至彼。』何以故？本性自爾，無有人使令不爾。猶如甘雨隨時下降，百穀草木隨時滋長。然彼雲雨亦不作是念：『我有潤澤有所長養。』何以故？本無心故。菩薩摩訶薩亦復如是，法雲一降普潤三千大千世界，令眾生類盡得潤澤，不捨本願行菩薩道。菩薩亦不作是念：『我今能降法雨，普潤三千大千世界，使眾生類盡得開解。』何以故？本無心意，弘誓之心性自然故。

「如是菩薩摩訶薩入此三昧定意，能使眾生至竟清淨，非餘清淨；能使眾生至竟安隱，非餘安隱；能使眾生得到彼岸，非餘得到；能使眾生獲度無極，非餘能度；能使眾生至竟歡喜，非餘歡喜；能使眾生斷結使，非餘能斷；能使眾生安處良祐福田，非餘能安；能使眾生受人信施福度一切，非餘能受福度一切；能使眾生入於賢聖法律，非餘能入賢聖法律；能使眾生立不退轉，非餘能立不退轉地；能使眾生得一切智盡遍三千大千剎土，非餘能遍三千大千；能使眾生為人作將導，非餘能作將導。何以故？菩薩摩訶薩習此定意，無量法行普周一切使得蒙濟，為開法性弘誓法門，不可思議無限廣大，不為一人淨菩薩道，普及一切難度眾生，於中建立應度無極。

「或時菩薩救濟一人故，沒命代受苦惱。或有菩薩為一人故，從劫至劫初不捨離，要使得度後乃自滅度。或有菩薩欲淨己界斷諸縛著，淨除眾生根本，安處清淨正法出要。復有菩薩執懃苦行不著天福，恒在五道周旋教化。

「或有菩薩得四無畏，教化眾生不懷怯弱。或有菩薩得四辯才，人來詰問理通無礙。或有菩薩堪任說法，不著榮冀僥倖求利。或有菩薩得總持門，分別法觀修不淨行。或有菩薩得佛定意，立一切智不捨却妄想。或有菩薩得佛出要，令一切人出家學道。或有菩薩得神通慧，行權方便隨形而入。

「或有菩薩得無形觀三昧，入虛空界行不思議。或有菩薩得滅盡定，現取滅度不處泥洹。或有菩薩得七觀道，外現威儀內實充足。或有菩薩得天眼通，遍察十方無量諸佛，諮受未聞而自娛樂。或有菩薩得天耳通，遍聞眾聲分別善惡，輒往能度不令墮墜。或有菩薩得心意通，以神足力往而度之。或有菩薩得宿命通，自知宿命亦知他人所從來處，隨類降伏不墮邊際。

「或有菩薩得漏盡通，能斷一切眾生結縛。或有菩薩坐樹王下，得佛神德威儀法則，威儀成就、種性成就、父母成就、居家成就。或有眾生得佛光明，住佛所住心進如月初。或有眾生住佛慧地，能以智劍割斷塵垢。如是菩薩摩訶薩七十五法、如來深藏不思議行，得成作佛終不退轉，亦非羅漢辟支所及。

「如是，天子！菩薩摩訶薩得此眾行定意者，能使三千大千世界盡黃金色，招喚一切眾生之類，悉向無上正真之道。

「如是，天子！當以此法教化眾生，乃應菩薩律。復有菩薩修十二法，所行無礙，進止行來修菩薩道。云何為十二？一者、降伏魔兵現十力行；二者、與共功德無生滅想；三者、能以神力充一切願；四者、依無著力見佛變化；五者、如己所種善本功德，能施一切無有悔悋；六者、修第一法過於佛量；七者、知生為苦不染三有；八者、無盡道本而自娛樂；九者、知聲聞行亦不染著；十者、知緣覺法捨離不從；十一者、無礙道法行九次第；十二者、當化父母眷屬成就。是謂，天子！十二無礙清淨道本，菩薩當念修習成其道果。

「天子當知，菩薩摩訶薩當習一心定意，想知滅有十事，知過去未來現在，如佛所行而無有異。云何想知滅有十事？一者、觀色形像本無所有，亦不染著起形想法，菩薩摩訶薩如佛所行而無有異。爾時，菩薩修相好度無極，一一相者，如佛所行而無有異。菩薩神智變化無方，應化眾生隨緣往度，如佛所行而無有異。爾時，菩薩化無量身色像第一，以八種音聲勸導眾生，如佛所行而無有異。又彼菩薩淨佛國土，觀察眾生心意所念，威儀禮節不失禁戒，如佛所行而無有異。爾時，菩薩復入定意正受三昧，能憶眾生分別音響強記不忘，如佛所行而無有異。又彼菩薩行十明慧，無限無量不可窮盡，亦使眾生習此法本，應適隨時轉無上法輪，如佛所行而無有異。又彼菩薩得四無畏，在大眾中作師子吼，不斷賢聖如來正法，復以此法教化眾生，皆悉成就得無上道，逮一切智無所罣礙，如佛所行而無有異。又彼菩薩口所演教，遍布一切入三世行，盡諸有漏成無漏行，神通智達能化一切，如佛所行。又彼菩薩得佛無畏十力具足，見佛國土眾生清淨，如佛所行而無有異。

「如是，天子！菩薩摩訶薩行此十事者，進成作佛而無有難。何以故？一切諸法本無所有，亦不來時亦不去時，諸法無相相亦無所有，諸法無聲聲本無形，本性自空。何以故？聲從空出還歸於空，眾生染污從起識想。天子當知，吾昔求道，從無數劫分別本末，未能究盡一法定意。云何為一法？所謂無念也。菩薩得無念定意者，觀一切法皆悉無形。如是，天子！吾今成佛，由此一行，得成無上正真之道。」

爾時，淨居天子前白佛言：「世尊！如今所聞菩薩所行，諸法無量難可究竟，眾生若干諸根不同，云何欲得成無上正真之道？又聞佛言，如佛所行而無有異。今問如來，云何如佛所行而無有異？唯願世尊一一分別。」

爾時，天子復白佛言：「菩薩所行其法各異，志意所趣行迹不同。云何？世尊！如佛所行菩薩不異者，何以故不名為佛？何以故十力不具降伏魔宮？何以故不名為一切智？何以故不名為覺了一切諸法？何以故不名為遍觀行菩薩道？何以故不坐佛道場頒宣緣起？何以故不名為最正覺？何以故？不知三世正法諸佛所行？何故不住壽一劫宣布智慧？何故不依猗諸法修正受定意？何故不分別法界進無量慧教誨菩薩以為眷屬？」

爾時，世尊告淨居天子曰：「善哉，善哉！族姓子！如汝所問，已過諸量，今當與汝說。諦聽諦聽，善思念之！天子！今問菩薩所行與佛無異者，一切善男子、善女人，覺了諸法無形不可見，菩薩弘誓廣及一切當來過去今現在有形之類，展轉相成未獲智慧清淨空觀，設當得智慧者，故名為如來、至真、等正覺，倚菩薩慧化度眾生，自得復授彼，是謂菩薩道能斷三毒、不興十惡、盡如來境界，是謂名為十力。已越凡夫立菩薩行迹，心不移動於無上正真之道，是謂名為菩薩。若復善男子、善女人，分別法界共相受入，是謂名為一切智。猶如諸法本無相貌，以眾生故各有名號，可就知就、可捨知捨，不離善本修菩薩道，是謂名為菩薩。

「猶如菩薩分別無一無二，自然出生諸度無極。復自覺了亦使眾人同其法相，是謂名為佛。猶如彼菩薩不見二三諸法所生，善察不忘思惟達了，法從何起？法從何滅？轉法輪者為是何人？聞法是誰？能解知一切諸法者，是謂名為菩薩。猶如菩薩以其慧眼遍觀三千大千世界，有愛欲心無愛欲心，有愚癡心無愚癡心，有瞋恚心無瞋恚心，復能思惟遍斷根本者，是故名慧眼。

「復次，慧眼菩薩周旋往返遊諸佛境界，盡知眾生心心所念應度不度，便能入化隨類度之，是謂名為菩薩。猶如菩薩以諸光明普有所照遍諸境界，示以無量智慧，憶諸佛世尊深奧之法，是謂名為菩薩。

「猶如菩薩以智慧光乃能照曜虛空境界，如來神智而現在前，閉塞罪門開泥洹路，復不染著十八本持無著無縛，是謂名為菩薩。猶如菩薩以佛威儀而自修習分別，如來獨步無侶，名色六入更樂受有生死，過去三世眾生本末一一悉知，名為無等侶。

「猶如菩薩紹繼如來、不斷佛種施行佛事，生者不知生、滅者不知滅，本無虛寂具四等心，亦復分別本無今有、本有今無，解了悉空不生若干念，是故名為佛。猶如菩薩得神通慧觀眾生，劫有近有遠，劫遠不以為慼，劫近不以為喜，成劫敗劫亦復如是，攝意持心而不亂者，是故名為菩薩。」

佛復告淨居天子：「若善男子、善女人行菩薩道，復當思惟一切諸法，從初發意乃至成佛，不計吾我我人壽命，自然其行斷諸塵垢，此乃名曰修菩薩道。

「復有菩薩發求道者，為一切眾生荷負苦行，亦復不見有得道者，亦復能度阿僧祇無量眾生，有受證者不受證者，於中受決無所染著，此乃名曰修菩薩道。

「復次，天子！若善男子、善女人，分別三空無量深法如實知之。云何為三空？一者、有覺有觀；二者、無覺有觀；三者、無覺無觀。是謂三空，菩薩所行。」

復告天子：「復有三空。云何為三？一者、盡空；二者、無盡空；三者、非盡非無盡空。是謂三空，菩薩所行。」

佛復告天子：「復有三空：一者、生空；二者、無生空；三者、非生非無生空。是謂三空，菩薩所行。」

佛復告天子：「復有三空。云何為三？一者、住空；二者、無住空；三者、非住非無住空。」

爾時，淨居天子白佛言：「世尊！過去當來今現在諸法，一切眾生盡有生滅著斷，有此三空不乎？」

佛告天子：「我今與汝說，善思念之！云何為住空？所謂住空，無為寂靜是也。天子當知，云何為無住空？汝身及我是也。云何為非住非無住空？一切有形三世諸法是也。」

佛復告天子：「若善男子、善女人，解此三空者，便能盡解一切諸法，五盛陰身亦復如是，是謂菩薩道。」

佛復告天子：「諸法無合無散，亦不見淨亦不見不淨，亦不自念言：『若我成佛，當於某處生，國土郡縣父母宗親姓氏名氏。』亦復不念：『生某劫中壽命長短。』復不自念言：『身黃金色坐花樹下，當成無上正真之道。』是謂菩薩道已能具足，得不退轉行無生心，本無一相況有二相。

「爾時，菩薩分別諸法悉歸空寂，恒自將護不為弊魔得便，趣無所趣轉無所轉，如是已入法界無量空慧，能自嚴飾眾相之法。」

佛復告天子曰：「猶如眼色內外無主，三事共合乃成眼識，痛想行識亦復如是，內外成就乃成諸識。」

佛告天子：「我今與汝引喻，智者以喻自解。猶如伊羅鉢龍王，金福山側於中止住，七寶殿堂七寶垣牆七寶樹木，梯陛街巷皆七寶成，彫文刻鏤眾寶所成。時彼伊羅鉢龍王，身體絕白如雪珂[卄/積]，金蓋逐後，身體香，瓔悉七寶成。復以七寶以作食器，純紫磨金造作華鬘。復以七寶作鍾鼓樂器，七處齊平口齒齊正，容貌端嚴視無厭足清淨香潔，左右迴轉無所觸礙，有此眾德不可稱量。

「然，釋提桓因領三十三天天王中尊，心有所念如彈指頃，欲使金福山側伊羅鉢龍王，如屈伸臂頃往至三十三天者，左右侍從給使天王尋到無礙。

「爾時，天王釋提桓因，欲使諸天證其功德，即被以七寶莊嚴龍身。時天帝釋乘此神龍東西遊觀，當於爾時，伊羅鉢龍王復以神力化作種種供養，承事恭順彼天帝釋。龍自化形三十二首，一一首上口有七牙，一一牙上有七浴池，一一池中有七百蓮華，一一華上有七百玉女，一一玉女復將七百使人，作倡伎樂共相娛樂。若復天王釋提桓因意欲懈息，即詣七寶殿後至一浴池，名曰香潔，躬入浴池，乘伊羅鉢龍王恣意遊戲。

「爾時，天王釋提桓因，以入一好浴池乘此龍已，眾寶雜廁莊嚴其身，作倡伎樂五欲自遊，共相娛樂樂不可言。爾時，伊羅鉢龍王，捨本形狀不作龍身，以己神力變作三十三天像，復入一浴池，及彼諸天將諸玉女共相娛樂，亦如天帝釋無異。左右觀見此變化，天身龍身各無有異，身與天身同、色與天色同，共在一浴池無有變異，釋身、龍身一而無二。何以故？皆由宿積功德所致。設此二人本求無上正真道者，今日成佛亦復不久，行從心得心淨道成，如彼天宮本不知所從來去亦無所至，一切眾行皆空皆寂。

「天子當知，汝今此身及彼天宮日月天子，悉歸磨滅不可久保。是故，天子！當解法性成敗所趣起滅常分，唯有泥洹最安最妙，非刀劍呪術能摧毀壞敗。」

爾時，世尊復告天子：「菩薩摩訶薩亦復如是，獲無礙定意弘誓牢固，以菩薩三昧七寶而自瓔珞，以七覺意花莊嚴其身，善住無礙定意不亂，身放光明無不有照。擊法鳴鼓聲徹十方，竪法高幢顯揚威儀，身鉤鎖骨力過天人，增益一切諸度無極，於自然法律皆悉成就。肌肉軟細不受塵垢，演慧法輪法王中勝入深法藏，以諸菩薩用為眷屬，八解浴池用洗心垢。不斷眾人弘誓之本，坐道樹下捨一切業，不悋國榮，用此惠施而成佛道，出此聲響：『今日正是時，吾不成佛者不起于座，要覺所覺乃起于座，唯地樹神乃知我心。』

「爾時，世尊說是語時，十方無量恒沙剎土，有八十億姟及神通菩薩僉然俱至，天地大動。十方諸佛各於其方，稱揚其德告四部眾：『今日菩薩釋迦文者，於沙呵剎土，當成無上正真之道。汝等堪任能至彼者，攝持威儀而往親覲。』是時，十方諸神通菩薩承佛聖旨，僉然興敬禮佛三匝，各持香華詣忍世界，興致供養圍遶道樹，稱善無量忍心如地，衣毛不竪係意在前，不左右顧視，慈心遂盛愍傷苦厄。『我今所以欲成佛者，矜愍一切。』說是語時，天地六返震動。爾時，世尊直前瞻視七日不動，諸天龍神八部之眾，皆來圍遶擁護菩薩，至成作佛令得究竟。我亦不捨菩薩所行。

「復次，天子！菩薩神足行六聖法，進前成佛乃應道教。吾前成佛，由此六行行大慈悲。云何為六？一者、慈仁哀愍不度；二者、兼施周滿一切；三者、廣演聖慧不有進退；四者、行三空慧淨攝國土；五者、攝取國土無進退心；六者、受佛印信封可眾生；是謂六事得成如來、至真、等正覺。」

佛復告天子：「菩薩摩訶薩復有六事，念化眾生不懷懈慢，充足一切眾生之願。一者、精進斷諸漏結；二者、苦行不捨道心；三者、自憶攝身口意；四者、追師求受正法；五者、修德為眾生故；六者、入定觀察根原；是謂菩薩摩訶薩具此六事便應通慧。」

佛復告天子：「諸佛世尊修此六法，得成無上正真之道，廣化眾生轉深法輪入總持門。云何為總持？所謂總持者，樂法清淨總持。菩薩入此總持者，能使眾生娛樂法樂之樂。」

佛復告天子：「復有無邊際總持，菩薩得此總持者，使無邊際眾生立八解脫。」

佛復告天子：「復有無斷轉法總持，菩薩得此總持者，使諸眾生聞法不斷。復有覺道了眾生本總持，菩薩得此總持者，令阿僧祇眾生知本所從來。復有行迹無礙總持，菩薩得此總持者，知自然法無起無滅。復有誦法不忘總持，菩薩得此總持者，獲諸法門不起法想。

「如是，天子！菩薩總持百千億數非心所念，菩薩由此總持，便得遊戲百千三昧。」

佛復告天子：「有四賢聖如來辯才，菩薩得此賢聖辯才者，向泥洹門而無有礙。云何賢聖辯才？於是，天子！或有菩薩初心入定，後心向道行如來智，不壞前心入定之意，是謂菩薩賢聖辯才。

「復次，天子！菩薩入定，前念後念寂然不動，能具相好布現世人，純以菩薩左右侍衛，是謂菩薩賢聖辯才。

「復次，天子！或有菩薩現如入定，心遊無量諸佛世界，採取殊妙賢聖法律，一切眾生無覺知者。

「復次，天子！復有菩薩入滅盡三昧無形正定，復從定起作無數變，一切眾生無覺知者。或現一劫至百千劫，或現一月或現一日乃至七日，或現成佛取般泥洹。是謂，天子！菩薩辯才功德無量。」

爾時，世尊告天子曰：「若有菩薩獨步三界，供養諸佛世尊者，先當習此賢聖辯才。若欲超過聲聞辟支佛者，欲供養諸佛世尊者，欲盡三世無量法者，欲得解脫如佛解脫者，欲使眾生一時成佛者，如是，天子！此菩薩摩訶薩當習此賢聖辯才，受持諷誦為人解說，雖不能多，初夜可；雖不能初夜，一時間可；雖不能一時，彈指頃可。何以故？三世諸佛一切諸道皆從此生，為世光明，諸困苦者自然安隱。若有善男子、善女人，身生瘡癩膿血流溢，彼人聞此賢聖辯才即得除差。若善男子、若善女人，脊曲負天目盲耳聾瘖瘂不言，遭值善知識，與說四賢聖辯才，即蒙解脫無有眾苦。如是，天子！若我曩昔不得四賢聖辯才，終不能成賢聖四辯才。何以故？其功德福難可限量，若從一劫至百千劫，復無數恒沙劫中歎譽此法無以為喻。」

佛復告天子：「吾今略說其要。若有善男子、善女人，至如來所頭面禮足，以此為首，乃至十方無量剎土，禮事供養信心不斷，種種華香懸繒幡蓋，問佛深義增益功德，知一切法如幻如化，兼化一切說菩薩道，一一分別平等大道。菩薩眾行種種不同，眾生性行亦復如是。種種菩薩境界、種種菩薩智慧、種種菩薩威儀、種種菩薩妙行、種種菩薩神足、種種菩薩出要、種種菩薩入不染著境界、種種菩薩無惑心自娛樂。種種菩薩法要，分別無量法故；種種菩薩通慧，觀眾生純熟根故；種種菩薩道慧，不捨本末定故；種種菩薩深觀，入定意故；種種菩薩弘誓，不違本願故；種種菩薩勇猛，成辦諸法故；種種菩薩精進，不懷懈怠故；種種菩薩勤苦，不念劫遠近故；種種菩薩大慈悲，心平等故；種種菩薩大悲，愍念一切故。種種菩薩喜心，未曾起怒故；種種菩薩護心，放捨一切故；種種菩薩不淨觀，自觀內諸法故；種種菩薩數出入息，內自攝意故；種種菩薩十二緣起，自滅諸法故；種種菩薩觀五盛陰，念斷諸想故。

「如是，天子！菩薩摩訶薩觀察諸法不可思議，淨一切迹應一切智，成一道本歸一泥洹，乃應賢聖辯才，分別如來所說經戒。云何為經？所謂經者，契經、歌、授決、本末、久遠事、相應、生經、方等、未曾有法、因緣經、譬喻、深藏斷結，是謂，天子！菩薩摩訶薩學此法者，便能具足。」

佛復告天子：「若有菩薩欲得具足如來身相者，三十二大人之相、八十種好，八種羯毘音聲、圓光七尺。欲得如是相者，當學賢聖辯才。欲得如來法身具足五分法身者，當學賢聖辯才。欲攝取一切菩薩具足六度無極，成一切智具足佛法，當學辯才。」

佛復告天子：「若有眾生，欲不斷諸法、不猗四大達如來深奧妙法，欲得如是，當學賢聖辯才。欲入智慧深淵，乘三達智遊戲於百千三昧，當學辯才。欲滅本姓名號成如來名號，欲離縛著不樂居業，欲得如是者，當學賢聖辯才。

「如是，天子！菩薩摩訶薩通學諸法已成大乘迹，具足本願、佛國成就、眾生清淨，於佛法藏無所罣礙，解了諸法如幻如響，如芭蕉樹、如鏡中像、如夢中所見，亦如幻化悉無所有。如是，天子！菩薩解了諸法，便能禮事諸佛世尊，從一佛國至一佛國，聽受佛法入深妙藏。」

佛復告天子：「若有善男子、善女人，欲得轉輪聖王七寶導從領四天下，欲作梵天王及釋提桓因，欲得如是者，當學賢聖戒律。」

爾時，世尊說此語時，九十八億得阿羅漢皆懷變悔，前白佛言：「我等過重，捨本所習今墮邊際，唯願世尊垂愍教誨，欲得修習賢聖辯才。」如是再三，佛默然可之。復有無數眾生聞此法已，諸塵垢盡得法眼淨。

佛告淨居天子：「此賢劫中七百佛過，汝當作佛，名曰智積如來、至真、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師，號佛、世尊。」

菩薩瓔珞經卷第十三

菩薩瓔珞經卷第十四(一名現在報)

姚秦涼州沙門竺佛念譯

十方法界品第三十九

爾時，世尊將欲滅度，却後九十日當取般泥洹，告四部眾：「吾昔成佛於摩竭國，既成佛後在法樂講堂，十方恒沙一切菩薩皆來雲集來至我所，各各勸進令我說法。

「爾時，有菩薩名優鉢蓮花藏，而白我言：『世人多愚，不識真法，唯願世尊，敷演正義，令一切眾，得蒙解脫。』

「復有菩薩名波頭摩藏，來至我所，前白我言：『沈翳生死，流轉五道，唯願世尊，開甘露門，久飢虛者，得蒙濟度。』

「復有菩薩名曰喜藏，前白我言：『世多有苦惱，縛著十二緣，不覩大聖顏，唯願當濟度。』

「復有菩薩名栴檀藏，前白佛言：『五濁鼎沸世，不識真正法，慧日既以降，唯願除闇冥。』

「復有菩薩名金剛藏，前白佛言：『眾生然熾劇，恒貪著五欲，不識如來性，唯願頒宣法。』

「復有菩薩名曰力藏，前白佛言：『一切世無常，生滅各有限，尊今既降形，何不時說法？』

「復有菩薩名無垢藏，前白佛言：『尊今如蓮花，不著諸塵垢，內外悉平等，布現如來法。』

「復有菩薩名清淨藏，前白佛言：『天師久不現，世人恒在冥，尊今既降形，唯願時說法。』

「復有菩薩名如來藏，前白佛言：『過去諸恒沙，如來、等正覺，出現皆說法，尊今何故默？』

「復有菩薩名曰濡首，前白佛言：『生世值佛難，聞尊經法難，得受人身難，度脫眾生難。』

「復有菩薩名曰慈氏，前白佛言：『一切眾苦患，皆由恩愛生，世多非法人，唯願尊開悟。』

「復有菩薩名曰師子，前白佛言：『夫人欲聞法，斷除三礙形，尊今無上師，願度一切人。』

「復有菩薩名曰無量界，前白佛言：『佛力無所畏，法界不思議，過去當來佛，說法於此處。』

「復有菩薩名虛空藏，前白佛言：『本無等正覺，無染無所污，平等度脫人，何故寂然住？』

「復有菩薩名曰慧造，前白佛言：『生死甚為苦，如人沒在淵，尊今大船師，唯願時渡濟。』

「復有菩薩名曰光造，前白佛言：『眾行今已盡，已離三界苦，慈悲四等心，本誓今所在。』

「復有菩薩名曰法造，前白佛言：『眾生界難量，一切恩愛會，三寶久斷絕，願尊時說法。』

「復有菩薩名曰無著，前白佛言：『智慧光明降，照除三毒冥，世人五苦患，唯尊演正法。』

「復有菩薩名曰無畏，前白佛言：『執意如金剛，弘誓甚牢固，心淨如虛空，願救諸厄人。』

「復有菩薩名曰護覺，前白佛言：『智人已降形，當度無數人，願救濟一切，使得至彼岸。』

「復有菩薩名曰無生，前白佛言：『正法不思議，曉達者甚少，無數劫積行，願莫唐其功。』

「復有菩薩名曰神足，前白佛言：『慧眼今已降，當度不肖人，本無平等慧，令離諸苦患。』

「復有菩薩名曰雷聲，前白佛言：『眾行本無慧，智達一切人，明斷諸塵垢，尊今正是時。』

「復有菩薩名曰雷音，前白佛言：『佛尊過一切，智行無數劫，自生自然滅，無量無過尊。』

「復有菩薩名曰常悲，前白佛言：『尊本積苦行，經歷生死難，佛日今已出，莫知愚癡冥。』

「復有菩薩名曰幻化，前白佛言：『思惟一切法，幻化亦非真，道當以平等，願尊時敷演。』

「復有菩薩名曰無厭，前白佛言：『三世眾生苦，未聞八正道，最勝今已降，渴仰天師久。』

「復有菩薩名曰勇猛，前白佛言：『是以無數世，積行不可量，威神覆一切，願除一切惱。』

「復有菩薩名曰覺知，前白佛言：『佛慧無有量，演法無有窮，住本亦不住，願轉正法輪。』

「復有菩薩名曰善行，前白佛言：『無生本無生，今日尊已生，現形於五濁，願度一切人。』

「復有菩薩名曰正見，前白佛言：『三界第一尊，天人所供養，轉法震大千，如今寂然默。』

「復有菩薩名曰法淨，前白佛言：『設從無數劫，欲歎尊功德，究盡百福業，未盡如毫釐。』

「復有菩薩名曰無相，前白佛言：『本無本無相，尊今出眾相，行盡得作佛，何為入禪定？』

「復有菩薩名不思議，前白佛言：『一切眾生類，不見生滅苦，了本知眾相，唯尊願時赴。』

「復有菩薩名曰導首，前白佛言：『一切諸法空，因緣共合會，久不轉法輪，何為入正定？』

「復有菩薩名曰輪轉，前白佛言：『平等無憎愛，愍念一切故，尊今已顧屈，何為復睡眠？』

「復有菩薩名無量辯才，前白佛言：『大聖人中尊，經歷劫數懃，今已成正覺，願愍一切人。』

「復有菩薩名曰生盡，前白佛言：『一切眾行本，盡歸於無常，常身非常身，尊今計常身。』

「復有菩薩名曰本末空，前白佛言：『虛空無邊際，眾生難覺悟，本無如來現，時演勿有疑。』

「復有菩薩名曰多悲，前白佛言：『夫欲自利者，先度一切人，尊從眾生出，今違本誓願。』

「復有菩薩名曰顯德，前白佛言：『神足無量法，六度無增減，眾相自嚴身，願尊時屈神。』

「復有菩薩名曰一意，前白佛言：『十方諸菩薩，盡來詣忍土，欲得聞正法，唯尊時覺悟。』

「復有菩薩名曰不虛妄，前白佛言：『世尊大慈愍，思惟入正定，無量已過量，時至可說法。』

「復有菩薩名曰喜樂，前白佛言：『知生無量行，行過三界表，尊今三世尊，願度三界人。』

「復有菩薩名曰本無，前白佛言：『尊今極神妙，道力不思議，成佛為眾生，何不轉法輪？』

「復有菩薩名摩訶衍，前白佛言：『三乘同一趣，未聞正法言，尊今當分別，令知泥洹要。』

「復有菩薩名曰劫數，前白佛言：『人生當歸滅，捨一復就一，唯願尊降伏，不生不復滅。』

「復有菩薩名曰受證，前白佛言：『生老病死痛，五陰為禍原，十二牽連縛，唯尊願拔濟。』

「復有菩薩名曰不眴，前白佛言：『我等所居剎，去此甚久遠，唯願今世尊，說法使我聞。』

「復有菩薩名曰捷疾智，前白佛言：『尊具七覺意，具足四等心，當悟諸不悟，願尊度脫之。』

「復有菩薩名曰常舉手，前白佛言：『大人眾相滿，顯揚一切法，已得離諸著，亦使眾生離。』

「復有菩薩名曰法意，前白佛言『過去諸如來，說法無有量，尊今既成佛，願時轉法輪。』

「復有菩薩名日月盛滿，前白佛言：『世間皆非常，一切皆歸空，解知無所生，尊今人中上。』

「復有菩薩名曰無量稱，前白佛言：『身淨不造惡，口淨言誠信，超越一切上，過於諸天人。』

「復有菩薩名曰無與等，前白佛言：『如來從如生，降神度生死，但當時說法，何為懷猶豫？』

「復有菩薩名曰遠離，前白佛言：『從無央數劫，時時乃有佛，如日現花敷，何為不現光？』

「復有菩薩名曰威神，前白佛言：『十力無有比，獲空無相願，法身如安明，唯願開甘露。』

「復有菩薩名曰道力，前白佛言：『空觀無想念，行亦寂然滅，從是自致佛，天人所恭敬。』

「復有菩薩名無所倚，前白佛言：『眾生若干種，不識解脫門，須尊前將導，乃到無畏處。』

「復有菩薩名閑靜觀，前白佛言：『人心如流水，念念皆生惡，尊當斷其根，永滅無萌兆。』

「復有菩薩名無盡意，前白佛言：『越度生死海，淨修行梵行，眾生甚飢虛，說法令充足。』

「復有菩薩名不違信，前白佛言：『三界都熾然，眾生無恃怙，尊當慈愍念，為說真有要。』

「復有菩薩名善權現，前白佛言：『通盡一切藏，安處無為境，究盡本無行，今尊何思慮？』

「復有菩薩名達本原，前白佛言：『四大聚一處，皆由宿識行，癡愛共相生，願尊示現法。』

「復有菩薩名曰山岳，前白佛言：『所以諸佛興，濟度三千世，使無明眾生，永斷三惡道。』

「復有菩薩名曰逮覺，前白佛言：『未獲今已獲，不種生死本，世尊心常定，願從禪定起。』

「復有菩薩名曰賢護，前白佛言：『一切諸法本，生滅無所起，智達三界苦，盡斷諸有漏。』

「復有菩薩名無與等，前白佛言：『諸佛法不異，唯化人為本，本從等意來，大慈今所在。』

「復有菩薩名曰大天，前白佛言：『眾生宿有限，得覩如來形，未聞真諦法，唯願時演說。』

「復有菩薩名曰行道，前白佛言：『今覩身色相，一切眾行具，至誠逮正覺，何不行佛事？』

「復有菩薩名曰離垢，前白佛言：『本尊所發願，乃為阿僧祇，令彼顛倒等，乃覩於正路。』

「爾時，復有菩薩名曰無盡，前白佛言：『觀顏如花開，容貌無等雙，功德過八難，何故而寂然？』

「復有菩薩名曰無悕望，前白佛言：『十力哀出世，教化天世人，從此至彼岸，賢聖所行業。』

「復有菩薩名曰佛慧，前白佛言：『從此虛空際，遍滿十方世，皆來欲聽法，洗除心垢患。』

「復有菩薩名曰人本，前白佛言：『三界悉苦患，亦無逃避處，唯須神力接，爾乃永得安。』

「復有菩薩名曰天王，前白佛言：『身垢三百五，恒染污人心，當以智慧光，蠲除令無餘。』

「復有菩薩名曰無怒，前白佛言：『我從平等慧，故來省覲尊，欲聽無量法，修習本無行。』

「復有菩薩名曰無欲，前白佛言：『我憶過去世，有佛名能仁，勸進令說法，如尊無有異。』

「復有菩薩名曰入定，前白佛言：『曾聞成佛道，三覆轉法輪，如今何為默，不聞一轉聲？』

「復有菩薩名曰海相，前白佛言：『今我得通智，皆聞於正法，愍彼眾生等，故勸請如來。』

「復有菩薩名師子吼，前白佛言：『一相本無相，諸法悉空寂，眾生所不達，尊今當分別。』

「復有菩薩名曰大豪，前白佛言：『天尊甚巍巍，眾相無有比，欲聞瓔珞法，開悟一切人。』

「復有菩薩名曰樂居，前白佛言：『如花優曇鉢，億千劫乃出，佛亦過於是，今現何自隱？』

「復有菩薩名曰趣道，前白佛言：『法法自相生，不染三界有，願雨七覺花，普潤一切人。』

「復有菩薩名曰講法，前白佛言：『眾生無緣想，當以法因緣，空淨心無垢，尊當具分別。』

「復有菩薩名曰眼通，前白佛言：『尊本行此願，當度不度者，今日期已至，願說空無慧。』

「復有菩薩名曰無頂相，前白佛言：『世間甚可愍，顛倒眾生多，迷惑於正道，願示慧明處。』

「復有菩薩名曰得總持，前白佛言：『憶念過去世，與尊共弘誓，當度恒沙人，令至無為岸。』

「復有菩薩名曰無與等，前白佛言：『尊今廣長舌，如花覆面形，皆由說正法，故獲此福報。』

「復有菩薩名曰大施，前白佛言：『尊本惠施人，不望受其報，今得人中尊，巍巍乃如是。』

「復有菩薩名曰究竟淨，前白佛言：『六度大智慧，當遍於世間，令愚惑之徒，悉趣本無行。』

「復有菩薩名無著觀，前白佛言：『四辯無所著，應對一切人，一一決斷疑，皆由宿報緣。』

「復有菩薩名曰好喜，前白佛言：『昔緣善知識，成就道法門，今既得成佛，非法云何果？』

「復有菩薩名甚深智，前白佛言：『興造一切行，眾德自瓔珞，唯佛能演暢，從有至邊際。』

「復有菩薩名花鬘子，前白佛言：『功德累劫積，解無真際法，德為三界尊，斯由聞法報。』

「復有菩薩名曰色相，前白佛言：『如來丈六身，金剛至難壞，願以無形法，普及諸萌兆。』

「復有菩薩名觀外身，前白佛言：『如日光所照，普除一切冥，今未覩佛光，願示威儀相。』

「復有菩薩名具足相，前白佛言：『常想無常法，係意入禪定，離垢過三界，度脫一切人。』

「復有菩薩名純熟根，前白佛言：『諸佛所行法，唯度人為事，已果本所願，快哉時說法。』

「復有菩薩名曰眾生根，前白佛言：『法界不思議，眾生根亦然，願以神足力，示現於一切。』

「復有菩薩名曰通慧，前白佛言：『光相如雪山，世人所宗仰，今雖覩一寶，唯願說二寶。』

「復有菩薩，前白佛言：『佛道甚深妙，講授一切法，當王於三界，皆由諸法本。』

「復有菩薩名曰極微，前白佛言：『十方諸世尊，遣我等來此，唯欲聞正法，不樂賢聖默。』

「復有菩薩名曰色身，前白佛言：『無量諸佛等，戒律清淨具，自得復授彼，充飽一切願。』

「復有菩薩名淨音聲，前白佛言：『十慧十無生，十法想知滅，十地功德具，十力願說法。』

「復有菩薩名曰常定，前白佛言：『我今最下劣，眾智未廣普，唯願尊今日，示我神足道。』

「復有菩薩名曰無底，前白佛言：『本我自發誓，要當聞言教，尊今不說法，我終不捨去。』

「復有菩薩名曰焰光，前白佛言：『佛道甚為難，法起無有盡，能淨一切垢，乃應入道真。』

「復有菩薩名曰法眼，前白佛言：『無量總持門，聲震於天地，說法度眾生，令得成佛道。』

「復有菩薩名曰慈仁，前白佛言：『諸法甚深奧，如空無端緒，達本無諸道，故號人中尊。』

「復有菩薩名曰一乘，前白佛言：『生死塵勞垢，八難為垣牆，此苦莫能濟，唯佛能度脫。』

「復有菩薩名曰盛明，前白佛言：『苦哉老病死，三界為大患，慧日既降出，然默不說法。』

「復有菩薩名曰長壽，前白佛言：『世人壽命短，更樂所縛著，六識所囋咂，唯願尊消滅。』

「復有菩薩名曰算數，前白佛言：『一切眾生類，三毒所覆蔽，願尊當降神，療以法醫藥。』

「復有菩薩名合曼掌，前白佛言：『聲震於十方，道降甘露雨，無盡深法藏，非佛誰能宣。』」

爾時，世尊告諸大眾：「斯等菩薩百千億數，各各勸進興敬道法，各各說請慇懃於佛。吾當爾時，放舌相光明，普照三千大千世界，還攝光已告眾菩薩：『吾今所以得廣長舌，分別諸法悉無所有，復以八聲震動十方無量佛國悉令聞知。』」

爾時，世尊與諸大眾，而說頌曰：

「一切諸法本，　因緣合會生，

十方諸剎土，　空寂皆無形。

道意自然著，　功德眾相滿，

分別內外法，　無形無所有。

我聞既成佛，　度脫一切人，

有大法瓔珞，　莊嚴佛土淨。

卿等欲得聞，　究盡本末空，

一一當分別，　令至無為岸。

吾昔四弘誓，　當度不度者，

豈須諸人請，　令各有怨心？

吾本初發意，　亦不限齊人，

但緣未及道，　故復默然耳。」

爾時，眾會一切菩薩聞佛說偈，各各踊躍不能自勝，皆稱善哉歎未曾有：「如來將欲敷演法教，度脫眾生為成法界，三世勞苦悉蒙解脫。」

爾時，座上未得神通凡夫學人二萬餘眾，皆發無上正真道意，各各發願善心生焉，欲得聞此大法瓔珞。

菩薩瓔珞經十智品第四十

爾時，彌勒菩薩白佛言：「世尊！云何？菩薩摩訶薩先習何法、有何功德，得成無上正真等正覺，應大法瓔珞乎？」

佛告彌勒：「善哉！族姓子！諦聽諦聽，善思念之！若有菩薩摩訶薩，欲成無上正真等正覺，與大法瓔珞相應者，欲斷生死根原者，欲興顯如來正法者，欲得無量定意如世尊者，欲得如爾法性遊戲者，如是菩薩摩訶薩，當學無量智門。

「云何為無量智門？彌勒！善聽！如來、至真、等正覺有十明智，一意一念一時之頃，悉知無量眾生境界，分別思惟不失法界，便成無上至真等正覺。

「云何為十明智？所謂十明智者，菩薩摩訶薩一時之頃，能使三千大千世界一切眾生盡生兜術天，共修善行各無異心，令餘眾生無覺知者。

「復次，彌勒！菩薩摩訶薩一時之頃，能使三千大千世界一切眾生，成菩薩道法法成就，與諸賢聖共相娛樂，有異眾生無覺知者。

「復次，彌勒！菩薩摩訶薩一時之頃，能使三千大千世界其中眾生未立根德力者，同時出家修無上梵行，剃除鬚髮著三法衣，手持應器行十二法，時到分衛福度一切，或時坐禪分別身觀，然有眾生無覺知者。

「復次，彌勒！菩薩摩訶薩一時之頃，能使三千大千世界一切眾生，成菩薩道詣樹王下，吉祥獻草結加趺坐，內自思惟：『今日當成無上至真，必然不疑，先當感動一切世界，神通得道賢聖之人來擁護我，令餘眾生無覺知者。』

「復次，彌勒！菩薩摩訶薩一時之頃，能使三千大千世界一切眾生，成菩薩道皆轉法輪，四諦如爾法苦習盡道，亦令眾生修而得度，隨其所念成三乘果，令餘眾生無覺知者。

「復次，彌勒！菩薩摩訶薩一時之頃，能使三千大千世界一切眾生，諸根純熟具五分法身，眾相具足弘誓成就，施行佛事降伏魔兵，然餘眾生無覺知者。

「復次，彌勒！菩薩摩訶薩一時之頃，能使三千大千世界一切眾生，成菩薩道盡成如來等正覺，入佛意三昧，各各分身教化眾生入賢聖法律，令餘眾生無覺知者。

「復次，彌勒！菩薩摩訶薩一時之頃，能使三千大千世界一切眾生，成菩薩道入如意定意，盡令山河石壁瓦石草木變為七寶，給施貧苦普令充足，然後乃說六度無極，令餘眾生無覺知者。

「復次，彌勒！菩薩摩訶薩一時之頃，能使三千大千世界一切眾生，成菩薩道入金剛定意，能化一切盡黃金色，如佛色相而無有異，皆令成就成無上道，令餘眾生無覺知者。

「復次，彌勒！菩薩摩訶薩一時之頃，能使三千大千世界一切眾生成菩薩道，過去當來今現在得佛根力覺意，分別空無相願，覺了諸法悉無所有，使餘眾生無覺知者。

「復次，彌勒！如是菩薩摩訶薩行十明智，至成無上正真之道，必然不疑。」

爾時，彌勒白佛言：「世尊！今聞如來、至真、等正覺所說正法，坦然大悟，願令眾生逮此智慧。」

菩薩瓔珞經應時品第四十一

爾時，法妙菩薩白佛言：「云何菩薩摩訶薩進修無上正真之道成最正覺，執持威儀應時之行，乃能具足大法瓔珞？」

佛告法妙：「若有菩薩摩訶薩，欲得具足成無上至真等正覺，具足如來大法瓔珞，當修十慧大法瓔珞，便能具足大法瓔珞。

「於是，族姓子！若有善男子、善女人，欲聞如來大法瓔珞應時之行者，諦聽諦聽，善思念之！云何為十？所謂十者，若菩薩摩訶薩自知時到，當成無上至真等正覺，便不失期詣樹王下，執弘誓心，心如虛空斷除眾想，是謂菩薩摩訶薩應時之行。

「復次，法妙！若復菩薩審自知已，今我時到化彼眾生，姓氏字氏不越局界，要當度脫一切眾生，然後乃定，是謂菩薩摩訶薩應時之行。

「復次，法妙！若復菩薩深自知已，我今當成無上等正覺，復當授菩薩決，國土翼從方面所在，是謂菩薩摩訶薩應時之行。

「復次，法妙！若復菩薩審自知已，我今已獲眾智自在，當使眾生如我無異，尋時入彼而教化之，普令眾生獲此自在無礙之法，是謂菩薩摩訶薩應時之行。

「復次，法妙！若復菩薩入解脫門施行佛事，變化一切形礙之法，皆令歸於無盡之藏，亦使眾生同己所得，是謂菩薩摩訶薩應時之行。

「復次，法妙！菩薩審自知已，我今已獲無形四空定法，及四等心慈悲喜護，復以此定教化眾生，普令一切同己所得，是謂菩薩摩訶薩應時之行。

「復次，法妙！若復菩薩審自知已，執持威儀不失禮節，可行知行、可坐知坐，晝夜孜孜不違道教，到時入城不左右顧視，福度眾生其慧無量，亦使眾生同己所得，是謂菩薩摩訶薩應時之行。

「復次，法妙！若菩薩審自知已，觀眾生根本應度不度，受彼信施量腹而食，還至閑靜坐臥思惟：『今所受施以支四大，得行道德成最正覺，復以此法化導一切，普令眾生同己所得。』是謂菩薩摩訶薩應時之行。

「復次，法妙！若復菩薩審自知已，如我今日應賢聖律，導化一切無有增減，漸漸前進入五道中，察彼心意而度脫之。若入人道為說禁戒，令彼眾生知犯罪之苦，示以正道而度脫之。若入天道處彼天宮，為說無常磨滅之法，勸勉使修十善之行，捨天重位修無上道。若入畜生苦痛之中，為說抵揬欺詐之法，使生善心改更之義。若入餓鬼醜陋之中，為說慳貪縛著之心，使發善心改往修來。若入地獄受罪人中，為說五逆難救之法，復令地獄眾生心開意解善心得生，畢其罪苦得復人中。是謂菩薩摩訶薩應時之行。

「復次，法妙！若復菩薩審自知已，眾行已具眾智自在，得不思議，當以神足感動一切。自試神足而無罣礙，從一佛國至一佛國，承事諸佛禮敬世尊，務修梵行稟受不及，亦使眾生同己所得。是謂，法妙！菩薩摩訶薩修此十慧應時之行者，得成無上正真之道成最正覺，便能具足大法瓔珞。」

菩薩瓔珞經十不思議品第四十二

爾時，道勝子菩薩白佛言：「世尊！云何菩薩摩訶薩，入五道中周旋往來，教化眾生淨佛國土，成無上至真最正覺乎？行不思議大法瓔珞耶？」

佛告道勝子菩薩曰：「諦聽諦聽，善思念之！若有菩薩摩訶薩，欲成無上至真等正覺，行不思議大法瓔珞者，當修十法。云何為十？若有菩薩摩訶薩，入五道生死隨類而化，一加趺坐遍滿十方諸佛世界，復以音響震動三千大千世界，於中教化一切眾生，悉發無上正真道意，乃使眾生無覺知者，是謂菩薩摩訶薩所行正法應不思議。

「復次，道勝子！若復菩薩摩訶薩，入五道中教化眾生，以一句義充足一切諸佛世界，有形之類悉得聞知，然彼眾生亦不自覺，從所聞法皆發無上正真道意，是謂菩薩摩訶薩修於正法不思議行。

「復次，道勝子！若復菩薩摩訶薩，入五道中教化眾生，以一光明遍照三千大千剎土，其見光者皆發無上正真道意，然不見形，皆令一切入解脫門，是謂菩薩摩訶薩修於正法不思議行。

「復次，道勝子！若復菩薩摩訶薩，入五道中教化眾生，一意一念一時之頃，以一法身遍滿三千大千世界，皆使眾生普令聞知，盡令眾生具足法界，然彼眾生不知所從聞，皆發無上正真道意，是謂菩薩摩訶薩修於正法應不思議。

「復次，道勝子！若復菩薩摩訶薩，入五道中教化眾生，以神足力盡化三千大千世界一切眾生盡作佛形，然彼各各相教為說十二懃苦之行，共相濟度不可稱量。然彼眾生不自覺知，為誰所度？是謂菩薩摩訶薩修於正法應不思議。

「復次，道勝子！若復菩薩摩訶薩，入五道中教化眾生，以一智慧分別一切無形之法無所罣礙，普使有形之類解此正要而得度脫。若彼眾生不自覺知，如我今日為誰所度？是謂菩薩摩訶薩修於正法應不思議。

「復次，道勝子！若復菩薩摩訶薩，入五道中教化眾生，一念之中盡能普見一切諸法，分別法界行不思議，皆使眾生聞此道教，同時成道無所障礙。然彼眾生不自覺知為所從聞，是謂菩薩摩訶薩修於正法應不思議。

「復次，道勝子！若復菩薩摩訶薩，入五道中教化眾生，令彼眾生盡得神通，遊戲十方無量世界，聞諸十方諸佛說法，解知諸法如幻如化。然彼眾生不自覺知，如我今日為誰開悟？是謂菩薩摩訶薩修於正法應不思議。

「復次，道勝子！若復菩薩摩訶薩，入五道中教化眾生，使三世中一切有形，成等正覺皆悉成就，是謂菩薩摩訶薩修於正法應不思議。

「復次，道勝子！若復菩薩摩訶薩，入五道中教化眾生，入深法藏分別妙智，超越過去當來現在，獨步三界亦無等侶，復令眾生與己無異，是謂菩薩摩訶薩修於正法應不思議。是謂，道勝子！菩薩五根德力入五道中教化眾生，諸法殊勝不可測量，亦非羅漢辟支所知。」

菩薩瓔珞經無我品第四十三

爾時，有菩薩名曰心智，白佛言：「若有菩薩摩訶薩，分別身觀解無我想，云何成就菩薩道觀？」

爾時，世尊告心智菩薩曰：「若有菩薩欲得成就菩薩道觀者，當行十法。云何為十？若有菩薩摩訶薩，未住菩薩位安處無為，究竟道本成就弘誓，自觀無我復化眾生如己無異，是謂菩薩摩訶薩無我之行。

「復次，心智！若復菩薩摩訶薩，能化無身現有形身，復化有身現無形身，以有我為無我、以無我為有我，於中化導一切眾生，是謂菩薩摩訶薩具足一切心智之法。

「復次，心智！若菩薩摩訶薩，欲成如來、至真、等正覺，成無生心，解諸法本不可樂法，是謂菩薩摩訶薩無我之心得成如來、至真、等正覺。

「復次，心智！若復菩薩摩訶薩，已得空心解我無有亦無生滅，復以此法教化一切知無我想，有此智慧不自稱揚，於諸深法最為第一，是謂菩薩摩訶薩為修第一無我之行。

「復次，心智！若菩薩摩訶薩，若有善男子、善女人，分別一切諸法相，亦不見法眾相之本，及其一切諸法之本亦復如是，眾生起無我想內外諸法及一切智，是謂菩薩摩訶薩修無我行。

「復次，菩薩摩訶薩！若復善男子、善女人，見劫成敗、見劫不成敗，不以成為喜、不成為憂，於兩中間不起吾我想，菩薩摩訶薩逮無我法。」

佛復告心智菩薩：「若有善男子、善女人，捨一切身入滅盡三昧，分別行本知所從來，出要無為至於大道，是謂菩薩摩訶薩無我之行。

「復次，心智！若有善男子、善女人得無我心，分別一切十二因緣，生者不知所以生、滅者不知所以滅，於諸法本悉無我想，是謂菩薩摩訶薩於諸法本無我之行。

「復次，心智！若復菩薩摩訶薩，分別一切諸法之本，亦不見近亦不見遠，本無所生亦無所起，是謂菩薩無我之行。

「復次，心智！若有菩薩摩訶薩，於不起法忍解知心識悉無所有，於中得成無上至真等正覺，亦不見成亦不見不成，是謂菩薩摩訶薩無我之行。

「如是，心智！若有善男子、善女人，欲得具足學無我之行者，必至堅固，終成無上正真之道。

「復次，心智！若有善男子、善女人，欲具足一切諸法者，當學無我之法。云何為無我？所謂無我者，究竟至成此亦無我，分別四大思惟本原此亦無我，一切諸佛出世教化此亦無我，不見眾生有所度脫，坐樹王下降伏魔兵悉無所有，是謂菩薩無我之行。不見三世總持法本，無所著智亦不在內外，分別思惟悉無所有，是謂菩薩無我之行。」

佛復告心智：「若復善男子、善女人，入空定意究竟如來深法之藏，亦不在此亦不在彼，解知一切悉無所有。若復善男子、善女人，以神足力入定意定，顯曜一切無相法觀。云何為無相？諸佛世尊所教化，度脫一切不以言教，是謂無相。云何為無相？一切諸佛於眾生本而自遊戲，是謂無相。坐一樹下得成無上正真之道，是謂無相之行。如是，心智！若有菩薩摩訶薩，習持此法逮無我法者，便成無上正真之道。」◎

◎菩薩瓔珞經等乘品第四十四

爾時，座中有菩薩名曰淨眼，即從座起，偏露右臂，長跪叉手，前白佛言：「云何？世尊！菩薩摩訶薩，發趣大乘至無礙慧，為修何法滅大乘跡？」

爾時，世尊告淨眼菩薩曰：「善哉，善哉！族姓子！今汝發問者，皆佛威神之所致也。諦聽諦聽，善思念之！吾當以偈發遣汝疑。」

是時，世尊便說頌曰：

「不以壞敗色，　得趣平等道，

觀色道不異，　乃能乘大乘。

思惟色與道，　如爾性亦然，

不見壞敗道，　智者所修行。

道性本無壞，　尋究不可盡，

最應第一義，　乘此至無礙。

愚者心顛倒，　求道陰持入，

染著於三界，　不離受生分。

諸法無受取，　上下及中間，

不見有散落，　此名趣大乘。

若見法非法，　在二意不動，

亦不生二見，　發趣亦復然。

二為有為法，　亦名無為法，

除二不見二，　乃應無上道。

超越凡夫地，　未至賢聖道，

得趣未成就，　亦是世福田。

能離世八法，　猶華不著水，

超越百劫行，　爾乃趣大乘。

在在修正業，　處處現神足，

度人不見度，　心口意密行。

不退生死道，　心亦無怯弱，

執意如金剛，　最應無礙慧。

虛空無善惡，　法界恒清淨，

法亦本無法，　豈有染污者？

不見捨邪法，　而修無上道，

復無下劣人，　是為大乘相。

諸法本無相，　如空不可持，

求相本自空，　智者當覺知。

夫欲行無礙，　善權為第一，

充彼眾生願，　將導至道場。

善友為正法，　牢固不忘捨，

永離陰持入，　不習調疑蓋。

若使佛出世，　及以取滅度，

正法恒存在，　終以不變易。

諸法有正證，　善惡不朽敗，

真際性亦然，　常住不移動。

所修極甚深，　魔界無所著，

諸法亦復然，　永離邪見黨。

欲求無上道，　不著修行法，

非有想無想，　是應無礙慧。

佛慧無所著，　法法無所生，

無見起滅道，　乃應大乘行。

或以頭目施，　信心無所捨，

不見有受者，　妄想無所著。

諸法本無生，　尋究無窠窟，

法相亦復然，　端緒不可見。

若人欲究空，　欲知其邊岸，

晝夜思憶念，　唐勞其功夫。

愚惑執吾我，　計常不能離，

墜墮三塗難，　不獲究竟處。

真人賢聖道，　三達無罣礙，

猶未盡空原，　況復斯等類？

人皆計是常，　無明不自照，

滋長生死苦，　何由至解脫？

財施無所著，　欲求無上道，

施道二不俱，　何況永究竟？

禁戒無我行，　安處第一法，

亦復無此相，　念戒慧度行。

不修自然得，　智除無明根，

戒具清淨道，　淨如月無垢。

身如泡聚沫，　亦如電過目，

意根如野馬，　戒為清淨道。

最勝無等倫，　眾聖天中天，

息心一切惡，　寂定度無極。

犯戒及持戒，　定亂無若干，

分別諸法界，　戒為無漏道。

獲忍度無極，　堪受諸苦惱，

普慈諸眾生，　無有高下想。

追憶過去法，　生滅不久停，

稱譏毀譽法，　安能得其便。

節節解其形，　終不生惡念，

分別內外事，　身心鏗然住。

怨讎欲來害，　滅此危脆身，

忍之如地載，　不計有好惡。

忍辱大弘誓，　見對無想念，

故使諸眾生，　見者莫不欣。

欲截大乘海，　慎莫懷怯弱，

端身正其心，　便獲無生忍。

本從無數劫，　流轉生死中，

為一眾生故，　躬被弘誓鎧。

諸法無起滅，　復無壞敗想，

愚人心顛倒，　不解過去慧。

法界性常住，　學者不究竟，

當了知本末，　生者無所生。

眾生不深達，　微妙無礙慧，

當求巧方便，　除去顛倒心。

諸佛興出世，　不值度所度，

亦復不放捨，　精進勇力彊。

分別一切法，　如幻野馬光，

求實無果報，　如空觀無形。

眾生不諦念，　自興染著想，

漸示至道教，　令知無為處。

方便念此義，　所願者必得，

一一思惟觀，　無礙智慧成。

念持內外行，　處處求空性，

無猗無所著，　生死本末淨。

進學樂空閑，　獨處無所畏，

思惟禪定慧，　善趣六神通。

在眾猶如野，　一心無錯亂，

不失威儀法，　是謂微妙定。

定法有若干，　息意無漏行，

增上二解脫，　是謂微妙定。

遍觀一切法，　安處心不移，

於一復數一，　是謂微妙定。

道心遂牢固，　滅意心永息，

接度淳淑人，　是謂微妙定。

恒憶等正覺，　如來法身道，

厭患諸色想，　是謂微妙定。

復修六思念，　不違次第行，

除念無思想，　是謂微妙定。

四雙八輩人，　從生無為道，

無數非有數，　是謂微妙定。

智者修四禪，　不用識空定，

了別內外身，　是謂微妙定。

十方諸佛等，　遙見此眾生，

不由眼見色，　自然成道教。

亦復見此人，　在在方說法，

不生耳聲想，　識滅不復著。

眾生想無量，　一意而悉知，

不興二心見，　便生若干念。

憶念過去劫，　恒沙不可數，

前心後亦然，　勇猛不懈怠。

復遊無量剎，　示現神足道，

心住身自隨，　令知變化法。

演說甘露道，　不失進趣行，

從劫至百劫，　不盡無礙慧。

逮智度無極，　分別陰持入，

為人說妙法，　不計有吾我。

行權方便道，　等分淫怒癡，

因緣無垢著，　令知清淨道。

本我自造行，　解脫無所畏，

緣等合會成，　諸法無處所。

自觀亦觀佛，　觀空法亦然，

生死泥洹逕，　智者乃覺悟。

善解智慧性，　令求慧光明，

億載塵闇冥，　㸌然見大明。

此智謂大智，　佛智不思議，

將導眾生類，　成此無上智。

夫計一切智，　無能過是者，

修此眾智具，　大乘道果成。

餘智雖有號，　非有真實道，

此智眾智上，　救濟一切難。

若欲求智慧，　如求虛空性，

無心疾於彼，　況復生亂想？

虛空無量界，　無形不可見，

此智亦復然，　無量無邊岸。

假使一切人，　乘此智慧舟，

遊戲生死岸，　直至泥洹海。

若人百千劫，　欲歎此功德，

智慧大炬明，　無能盡其藏。

無盡不可盡，　亦無八無閑，

能誦無礙慧，　天人中最尊。

初不墮惡趣，　六情常完具，

生天及人中，　豪貴眾中上。

一切眾生類，　皆當成道智，

受持此正法，　未曾懷恐懼。

擁護正法本，　安處無為道，

當轉正法輪，　布現於世間。

於億百千劫，　終不墮生死，

必成等正覺，　斯由無礙慧。

勇猛人中上，　降伏魔官屬，

精進智慧彊，　總持不忘失。

如有一人念，　普飲江河水，

周行遊四域，　不能盡其源。

智者權方便，　思慮內自念，

唯飲四海水，　爾乃普周遍。

欲成無上道，　無礙智慧光，

受持念諷誦，　受莂亦不久。

雖佛未出世，　現相三十二，

便為行佛事，　廣濟無量人。

今我成正覺，　三界第一尊，

斯由受持此，　無礙大慧藏。」

當其世尊說此法時，甚深難量不可思議，亦非羅漢辟支所及。爾時，座上十千天人，皆發無上正真道意。復有三萬七千菩薩得不起法忍。復有無量比丘，有漏心得解脫；四十六姟眾生，諸塵垢盡得法眼淨。

菩薩瓔珞經三界品第四十五

是時，有菩薩名淨施王，前白佛言：「世尊！如我從佛所聞正要法甚深，若有菩薩摩訶薩受菩薩記號，則受六十二見邪逕之道。何以故？六十二見者，皆出生菩薩、出生菩薩道果。道果者，則出生六十二見。所以者何？菩薩道果不從欲界、不從色界、不從無色界得，不從有為無為、有漏無漏得。何以故？菩薩名字不可得亦無處所，六十二見邪逕名號亦復如是，本竟清淨無形而不可見。

「云何？世尊！猶如有人欲得尋究虛空邊際，料量齊限青黃赤白，復與五陰施設名字，色痛想行識，是生是滅、是有為是無為、是有漏是無漏、是有常法是無常法、是苦是樂。云何？世尊！此士夫於深法中有慧不乎？」

佛告淨施王菩薩：「虛空無形而不可見，云何立字與作名號？欲於空中求空，此事不然。」

爾時，施王菩薩白佛言：「如是，世尊！菩薩道果及無礙慧，三十七品、空無相無願、六十二見，悉無所有而不可見，亦如虛空無形不可護持，諸法之相非願求可得。何以故？本無所有故，以超三界越過三世。若不爾者，佛及菩薩道便生二見，以有二見便有二想，以有二想便墮邪部，以墮邪部便入五趣，已入五趣流轉生死，誹謗賢聖道言非道，亦不言有賢聖法律。愚惑之人自相謂言：『佛異道異生死亦異，生死既異豈有泥洹？亦復無佛修菩薩道，何況當有成無礙慧乎？此事不然。』」

爾時，坐上有菩薩名曰究竟，問淨施王曰：「云何？族姓子！菩薩摩訶薩發趣大乘辯無礙慧，得成無上至真等正覺。」

淨施王菩薩曰：「若有菩薩從初發意至成無上等正覺者，習菩薩行非為不習，亦不捨正法而習邪業，亦不見行菩薩道，亦不見不行菩薩道，是謂菩薩摩訶薩以過行地習無所習。」

究竟菩薩復問淨施王曰：「云何？族姓子！菩薩摩訶薩以過行地習無所習，而修無上道得菩薩號？」

淨施王報究竟菩薩曰：「不受取一切諸法之相，眼耳鼻口身心，以過此界故超諸地習無所習。」

究竟菩薩復問：「云何？族姓子！以過行地習無所習乎？」

淨施王菩薩報究竟菩薩曰：「不遍過諸地習菩薩道。何以故？一切諸法出生菩薩道教。」

究竟菩薩曰：「云何？族姓子！諸法復有境界乎？何以故說超過諸地習無所習？」

淨施王菩薩曰：「諸法如如道性亦如，亦不見來時亦不見去時，是故菩薩摩訶薩出生道教習無所習。」

究竟菩薩謂淨施王菩薩曰：「族姓子！云何發趣道心？」

淨施王曰：「如道如。」

究竟菩薩曰：「云何如道如？」

淨施王曰：「夫道如者，亦不在過去當來今現在，是故菩薩摩訶薩於三世中不見道性清淨如亦清淨，爾乃發無上至真等正覺，如過去如如、未來如如、現在如如，自然性空，亦不見來亦不見去，趣無所趣，爾能發無上至真等正覺習無所習。」

究竟菩薩復問：「云何發無上至真等正覺習無所習？」

淨施王菩薩曰：「失道徑者乃能發趣於道，加以大哀令無恐懼，雖處三界五無間處不懷其勞，等心周遍能發道意習無所習。」

究竟菩薩復問：「云何？族姓子！若如無目焉得視瞻？吾今倍生狐疑，唯願開解，今當為我說之，除去猶豫，令心得寤。如汝所云，失道徑者能發趣於無上道，加以大哀令無恐懼，於平等法亦無增減。是病無能療之，唯族姓子為我演說，令心重疑而得微輕。」

淨施王菩薩曰：「善哉，善哉！族姓子！令發汝問者，皆佛威神之所感也。今文殊師利為眾上首，因可請求令知機變。」

時，究竟菩薩謂文殊師利：「向我狐疑。淨施王言：『云何？族姓子能解。』唯願演說令無餘難。」

時，文殊師利報究竟菩薩曰：「大哀菩薩三界無礙，若入深妙其法審諦習無所習，亦無所著亦無所疑，亦無所難亦無所畏。若如是者已為得哀，得住本際而得安身，無所歸者得受其歸。雖處三界五無間處不損其勞，等心周遍能發道意習無所習。」

究竟菩薩復問：「云何？文殊師利！以何為本？若如所言習無所習，諸法所生可有異乎？可以眼耳鼻舌身意異乎？大哀菩薩平等異乎？」

文殊師利言：「且止！且止！族姓子！其言道者，非有道也。若不念有吾我壽命眾生之類，是者以得大哀，等心周遍能發道意習無所習。」

究竟菩薩復問：「文殊師利！夫道性如，不持三界不捨三界，云何得發無上至真等正覺道乎？」

文殊師利曰：「心無所持亦不有緣，亦不因四大地水火風，亦不猗五陰色痛想行識，亦不於六衰興六塵勞。不念有德、不念無德，不著於俗、不生道心，無罪福念、無慧無愚，不見有餘、不見無餘，亦不見戒身、定身、慧身、解脫身、解脫所見身，不見纏縛生死染著、泥洹清淨，不見本無生滅著斷。亦不見有常無常、苦空無我，悉觀諸法寂泊虛空，住如是者住無所住，已得等哀平等無二習無所習，得發無上至真等正覺，雖處三界五無間處不辭其勞。」

究竟菩薩聞是法已，倍復踊躍不能自勝：「唯願文殊師利！令我逮此無習之習，獲泥洹第一無礙，復緣此法而得安隱。」

文殊師利答曰：「族姓子！若住學地習無所習，然有悕望於諸法者，便有所緣欲得安隱。此則不然。所以者何？若無所緣則無安隱，豈得從緣得獲泥洹？其法寂靜無所從來，不緣過去念滅不斷，不想現在有計常心，不慮未來有對無對。是故諸法不住有習亦無所習，不見有念亦無所念，亦不有安亦無所安，亦不貢高無有斷滅，一切諸法無聞無聲亦無音響，不見有餘不見無餘，是則名曰得處安隱而獲泥洹，通達諸法無起滅想。」

文殊師利復告究竟菩薩曰：「若族姓子若念無念不生於念，中間無意後無災異，設當生念有災異者，是則不安。從本至竟不脫有患亦無患，若當分別不見有災不見無災，是乃名曰通達泥洹永處安隱，無復往還有習無習，應第一義。」

爾時，究竟菩薩言：「云何？文殊師利！若有士夫作是說言：『空有住耶？空無住耶？空有習無習耶？有生無生耶？』若言是者，其義云何？」

文殊師利言：「云何？族姓子！若空有住若空無住，若空有猗無猗，有習無習，有生無生，有願無願，有想無想，其念是者，云何得至泥洹應於無習？」

時，究竟菩薩曰：「云何？族姓子！空者亦不有住亦不無住，亦不緣二亦不緣一，復無中間。離此者，當復云何得至泥洹第一無習？」

文殊師利答言：「若空有住亦無所住，若空無住本無所住，有猗無猗，有習無習，有生無生，有願無願，有相無相，本無有相非不有相，相亦無相，無相亦無相。一切諸法亦復如是，不見有作不見無作，非不有作非不無作，不見有相無相，不見有異無異、有求無求，不念我有所作我無所作，不猗身口意言善惡行，是乃應於第一無習。所以者何？無生死想，不著有為不著無為，不緣三世根本深固，不言泥洹永寂無為。是謂，族姓子！菩薩大士從初發意乃至成佛，於其中間不生是者，應於無上無習不習。」

時，究竟菩薩復問：「云何？文殊師利！何謂覺欲菩薩有求無求、有生死無生死，不念三世有盡無盡、有至不至、有常無常，復於諸法覺禪三昧有增有減？作如是者，豈有生死不乎？」

文殊師利言：「云何？族姓子！生死何所止處？」

答言：「處無所處。」

又問：「云何？與道合耶？」

答曰：「生死者則與道合，道者則是生死。」

究竟菩薩言：「云何？族姓子！日明闇冥共合不乎？」

文殊師利言：「族姓子！明與闇合，但汝不見謂為不合。」

究竟菩薩又問：「云何？族姓子！冥止在何所？」

文殊師利言：「不可見者，是謂闇冥。處無所處。所以者何？若日出時月亦俱照，豈可復言無益於明乎？共相受入不可離別。族姓子且聽！如日出時冥為所在？歸東歸西歸南歸北，四維上下為在何所？勿生斯觀。所以者何？闇者常在無所歸趣，明亦如是與闇共合，當觀此義生死與道合，道則是生死。」

文殊師利復語究竟菩薩言：「近取方喻，智者以此自悟。須彌山者，東黃金色，南水精色，西琉璃色，北白銀色，其有趣者色豈有異乎？莫造斯觀。所以者何？色者是一亦無若干，但愚者念謂為有異。是故，正士！道與生死合，生死與道合，其知此者，一切諸法亦復如是。何以故？皆悉空故。云何生念於諸法中言不合者，此事不然。」

時，究竟菩薩復問文殊師利：「未解脫者，復與解脫合乎？」

對曰：「如是。」

又問：「云何？族姓子！解脫未解脫合耶？」

答曰：「未脫者已脫，已脫者不念有脫、不念無脫。無脫者無性，無性者無生，無生者亦不見來時亦不見去時，是謂為道亦為泥洹。」

又問：「云何無求無脫而為大道？」

文殊師利言：「於脫不念有脫，是為不脫、是為道，不生二見者乃應泥洹。」

究竟菩薩又問：「其道者與泥洹異乎？」

文殊師利言：「不也。族姓子！道一無二，道則是泥洹，泥洹則是道，亦無若干。」

究竟菩薩復問：「頗復有法出於泥洹耶？」

答曰：「無也。」

又問：「誰處泥洹言泥洹耶？有法從來，此是俗法，此是道法，此生死法，此泥洹法？」

文殊師利言：「無處所者則是泥洹，亦無往者亦無來者，無生無滅亦無著斷。其知道者亦復如是，道等泥洹亦等，求之不可見亦無處所，是故道等泥洹亦等。」

究竟菩薩又問：「頗有巧便住無所住而學道耶？」

文殊師利報曰：「住無所住異於道耶？欲從此法而學道乎？」

究竟菩薩又問：「何者是道？何者非道？」

文殊師利言：「住無所住者此則為道，何得從住而學道乎？此則不然。從有為法至無為法，從淨戒身、三昧身、智慧身從住學乎？此亦不然。是故當知，不從無住而學道也。夫學道者，不緣三十七品、空無相願、戒、定、慧、解脫、知見品，諸禪三昧身相眾好，權現適化，布施、持戒、忍辱、精進、一心、智慧、解脫而學於道，此法不然。何以故？道者非學亦無有學，不見貢高住無所住，作如是者乃應於道。不緣三界論慧之想，復不見法成無上道，作此觀者乃有住處，如道性空泥洹亦空。是故，正士！勿生狐疑於泥洹道。」

爾時，究竟菩薩復問文殊師利言：「若善男子、善女人，欲求無上至真等正覺，當行何法而得至道？」

文殊師利報言：「族姓子！若善男子、善女人，從初發意乃至成佛，於其中間不失道心，雖處五無間處亦不復畏，五陰、六衰、生老病死，世間苦惱魔若魔天，無能奈何。若男子、女人欲求道者，亦不見法有常無常、有為無為、有漏無漏、有脫無脫，亦不見法是我所非我所、我人壽命、善惡所趣，悉空悉寂，一切法性生死泥洹亦復如是。諸世俗法及與度世凡夫佛法、學不學法聲聞緣覺，普皆一等而無差別，解空無相，棄捐諸種無生無行，於此法等修如此業，隨宜分別作如是學，乃謂為道。」

爾時，究竟菩薩讚文殊師利言：「善哉，善哉！如所說者饒益一切。我自思惟，不敢有疑於諸法相。何以故？如諸法者，無吾無我亦無壽命，分別法觀平等無二。如來至真解脫無礙，唯佛能察演布說耳。所以者何？如來以盡諸漏，愛欲聲色穢患未曾復起，貪欲結網人尊皆脫，諸生死苦已斷無餘，善權方便住無所住，處形教化為人執勞，皆為眾生而演經典，使趣無為泥洹大道，所盡以盡無所復盡，所度以度無所復度，施為佛事廣濟無量。復以聖慧漸度彼岸，獨善無伴亦無疇匹，應正覺律習無所習，心無憒亂專精一意，常懷慚愧如恥不及，內外清淨如水澄淨，聖慧道德如海無厭，定意三昧遊無量界，賢聖默然以自娛樂，真諦受證終無有疑。今文殊師利！賜有此德難量難測，現不思議總持法門，亦使鄙賤逮此深藏，多所饒益感動一切。」

爾時，文殊師利說此法時，有七萬二千立行菩薩住不退轉地，皆逮得深法之藏。復有無量眾生皆發無上正真道意。梵釋四天王、天龍鬼神，皆興供養，散花燒香加敬微意向文殊師利。

菩薩瓔珞經卷第十四